\chapter{Berechnung der Galoisgruppe für Gleichungen vom Grad 2}
\label{chap_diff_gl_grad_2}
Wir betrachten in diesem Kapitel Differenzengleichungen zweiten
Grades der Form $L(y)=\phi^2(y)+a\phi(y)+by=0$. Diesen liegt wieder
der relative Frobenius-Körper
\[F=\Quot(R)=\Quot(\galois{q}[s,t])=\galois{q}(s,t)\] mit
Semi-Frobenius-Endomorphismus \[\abbil{\phi}{R}{R}\] zugrunde.
Dieser Endomorphismus wird definiert durch
$\phi|_{\galois{q}}=\phi_{p^m}$ und $\phi(t)=t$, $\phi(s)=s^{p^m}$
mit $1 \leq m \leq d$. Wir beschränken uns auf den
Spezialfall $m=1$, d.h. $\phi=\phi_{p}$ und
$F^{\phi}=\galois{p}(t)$. Die Gleichung $L(y)=0$ bzw. deren
assoziierte Matrixgleichung
\[\phi(\multi{y})=A_{L}\cdot \multi{y}  \, \textrm{ mit } \multi{y}=(y,\phi(y))^{tr} \textrm{ und } A_{L}=\left(%
\begin{array}{cc}
  0 & 1 \\
  -b & -a \\
\end{array}%
\right)\] induziert einen Frobenius-Modul $M_{L}$ mit einem
PV-Körper $E$. Ferner sei $G:=\DGal(L)$ die
Galoisgruppe und $V:=\Sol{\phi}{E}{M_{L}}$ der Lösungsraum von
$L$.\\
Um die möglichen Gruppen, die als Galoisgruppe einer multiplikativen
Differenzengleichung erster Ordnung $\phi(y)=ay$ auftreten können,
zu unterscheiden, haben wir die potenzierten Gleichungen
$\phi(y)=a^dy$ für $d=1,2,\ldots$ bis zu einer gewissen Schranke
$b$ berechnet und daraus Rückschlüsse auf die Gruppe gezogen.
Diese potenzierten Gleichungen sind aber nichts anderes als die
$d$-te symmetrische Potenz der ursprünglichen Gleichung, denn für
zwei Lösungen $\eta_{1}, \eta_{2}$ dieser Gleichung gilt
\[\phi(\eta_{1}\eta_{2})=\phi(\eta_{1})\phi(\eta_{2})=(a\eta_{1})
(a\eta_{2})=a^2(\eta_{1}\eta_{2}).\] Wir haben also einen
Zusammenhang zwischen Lösungen gewisser symmetrischer Potenzen und
der Galoisgruppe einer Differenzengleichung erster Ordnung
hergestellt. Ein solches Verfahren wollen wir auch für Gleichungen
höherer Ordnungen anwenden. Dabei werden aber die Grade der
symmetrischen Potenzen wachsen, d.h. es wird nicht nur darum gehen
rationale Lösungen der symmetrischen Potenzen zu suchen, sondern
diese zu faktorisieren. Beginnend mit der Faktorisierung der ursprünglichen Gleichung 
$L(y)=\phi^2(y)+a\phi(y)+by=0$ (erste symmetrischen Potenz) lässt sich bestimmen, ob 
die Galoisgruppe in der Borel-Gruppe $\B{F^{\phi}}$ enthalten ist (Abschnitte \ref{sec:red} über reduzible Gruppen und \ref{sec:split_tori} über zerfallende Tori). 
Bei der genauen Bestimmung der Gruppe werden dann auch die Ergebnisse aus Kapitel \ref{chap_diff_gl_grad_1} über Differenzengleichungen erster Ordnung einflie"sen und auf die Faktoren bzw. den additiven Teil der assoziierten Matrix-Gleichung angewandt. Ist die ursprüngliche Gleichung irreduzibel, werden die höheren symmetrischen Potenzen bis zur Schranke aus Satz \ref{1.31satz-algebr-beschr} betrachtet, um Rückschlüsse auf die Galoisgruppe zu ziehen (Abschnitte \ref{sec:dieder} über Diedergruppen, \ref{sec:non-split-tori} über nicht-zerfallende Tori und \ref{sec:irred-prim} über irreduzible primitive Gruppen). Sind alle diese Operatoren irreduzibel, müssen nur noch durch die multiplikative Differenzengleichung $\phi(y)=by$ erster Ordnung die Zwischengruppen von $\GL{2}{F^{\phi}}$ und $\SL{2}{F^{\phi}}$ unterschieden werden (vgl. Abschnitt \ref{sec:zwischen}).

\section{Reduzible Gruppen}
\label{sec:red}

Wir haben mit Satz \ref{1.18satz-gl-red-gruppe-red} gesehen, dass
die Galoisgruppe der Gleichung $L$ genau dann reduzibel ist, wenn
auch die Gleichung im Sinne von Definition
\ref{chap_diff_op_defn_reduzibel} reduzibel ist. Dies liefert ein
erstes Entscheidungskriterium für die Berechnung der Galoisgruppe
einer Differenzengleichung zweiter Ordnung.

\begin{satz}Es sei $L(y)=0$ eine Differenzengleichung zweiter
Ordnung. Dann gelten:\\
(a) Es existiert genau dann eine Lösung $0 \neq u \in E$ mit
$\frac{\phi(u)}{u}:=a_{1} \in F$, so dass $\phi-a_{1}$ den
Operator $P_{L}$ von rechts teilt (d.h. er besitzt die Darstellung
$P_{L}=(\phi-a_{2})(\phi-a_{1})$), wenn die Galoisgruppe $G$ eine
Untergruppe der Borelgruppe
\[\B{F^{\phi}}=\{ \left(%
\begin{array}{cc}
  \alpha & \gamma \\
  0 & \delta \\
\end{array}%
\right) \, | \, \alpha, \delta \in (F^{\phi})^{\times}, \gamma \in F^{\phi}\}\] ist.\\
(b) Es existieren genau dann zwei linear unabhängige Lösungen $0
\neq u_{1}, u_{2} \in E$ mit $\frac{\phi(u_{i})}{u_{i}}:=a_{i} \in
F$, so dass $P_{L}=(\phi-a_{2})(\phi-a_{1})$ reduzibel ist, falls
die
Galoisgruppe $G$ eine Untergruppe der Gruppe der Diagonalmatrizen \[\T{F^{\phi}}=\{ \left(%
\begin{array}{cc}
  \delta_{1} & 0 \\
  0 & \delta_{2} \\
\end{array}%
\right) \, | \, \delta_{i} \in (F^{\phi})^{\times}\}\] ist.
\label{chap_diff_gl_grad_2_satz_red}
\end{satz}

\begin{bew}
Dieser Satz ist ein Spezialfall von Satz
\ref{1.18satz-gl-red-gruppe-red}. Dieser besagt, dass eine
Differenzengleichung genau dann reduzibel ist, wenn der
Lösungsraum $V=\Sol{\Phi}{E}{M_{L}}$ einen $G$-invarianten
Untervektorraum $W$ besitzt. In Teil (a) korrespondiert die
eindeutige Lösung $u$ mit $\frac{\phi(u)}{u}:=\tilde{a} \in F$ zu
einem Rechtsfaktor vom Grad 1 und somit zu einem $G$-invarianten
Unterraum $W$ der Dimension 1. Daher muss die Galoisgruppe in der
Borelgruppe $\B{F^{\phi}}$ enthalten sein. In Teil (b)
korrespondiert jede der beiden linear unabhängigen Lösungen
$u_{1}, u_{2}$ zu je einem Rechtsfaktor, d.h. die Gleichung ist
komplett reduzibel. Dies impliziert, dass die Faktoren kommutieren
und zwei $G$-invariante Untervektorräume $W_{1}, W_{2}$
existieren. Daher muss die Galoisgruppe in der Gruppe der
Diagonalmatrizen $\T{F^{\phi}}$ enthalten sein.
\end{bew}

Mit Hilfe von Algorithmus \ref{chap_diff_gl_grad_1_algo_galois}
für Differenzengleichungen erster Ordnung angewendet auf
$\tilde{a}$ bzw. $a_{i}$ aus Satz
\ref{chap_diff_gl_grad_2_satz_red} kann man weitere
Einschränkungen machen und so die Galoisgruppe endgültig
berechnen.\\


Wir betrachten zunächst den Fall aus Satz
\ref{chap_diff_gl_grad_2_satz_red} (a). Dann ist der Operator
$P_{L}=(\phi-a_{2})(\phi-a_{1})$ reduzibel, aber nicht komplett
reduzibel, d.h. die Galoisgruppe $G$ von $L$ ist in der Gruppe der
oberen Dreiecksmatrizen enthalten. Dies folgt einerseits
unmittelbar aus Satz \ref{1.18satz-gl-red-gruppe-red},
andererseits können wir durch einen geschickten
Frobenius-Basiswechsel die Darstellungsmatrix von $\Phi$ auf obere
Dreiecksgestalt transformieren. Dies gelingt mit der folgenden
Basiswechselmatrix:
\begin{align*}
T_{1}&=\left(%
\begin{array}{cc}
  1-a_{1} & 1 \\
  -a_{1} & 1 \\
\end{array}%
\right) & T_{1}^{-1}=\left(%
\begin{array}{cc}
  1 & -1 \\
  a_{1} & 1-a_{1} \\
\end{array}%
\right).
\end{align*}
Die Darstellungsmatrix $A_{1}$ bezüglich der neuen Basis hat dann
die folgende Gestalt:
\begin{align*}
A_{1} &= \phi(T_{1})A_{L}T_{1}^{-1}=\left(%
\begin{array}{cc}
  1-\phi(a_{1}) & 1 \\
  -\phi(a_{1}) & 1 \\
\end{array}%
\right) \cdot \left(%
\begin{array}{cc}
  0 & 1 \\
  -b & -a \\
\end{array}%
\right) \cdot \left(%
\begin{array}{cc}
  1 & -1 \\
  a_{1} & 1-a_{1} \\
\end{array}%
\right)\\
&= \left(%
\begin{array}{cc}
  a_{1} -\phi(a_{1})a_{1} - b -aa_{1} & 1-a_{1}-\phi(a_{1})+\phi(a_{1})a_{1} + b-a+aa_{1} \\
  -\phi(a_{1})a_{1} - b - a a_{1} & -\phi(a_{1})+\phi(a_{1})a_{1} + b -a +aa_{1} \\
\end{array}%
\right).
\end{align*}
Da $\phi-a_{1}$ ein Rechtsfaktor von $P_{L}$ ist, gelten:
\begin{align*}
b&=a_{1}a_{2}, &a=-\phi(a_{1})-a_{2}.
\end{align*}
Aus diesen beiden Gleichungen erhält man au"serdem
\begin{align*}
\phi(a_{1}) &=\frac{-aa_{1}-b}{a_{1}}.
\end{align*}
Setzt man diese Gleichungen in die obige Matrix ein, ergibt sich
\[A_{1}=\left(%
\begin{array}{cc}
  a_{1} & 1+a_{2}-a_{1} \\
  0 & a_{2} \\
\end{array}%
\right).\] Man sieht nun der Darstellungsmatrix $A_{1}$ direkt an,
dass die Galoisgruppe von $L$ in der Gruppe der oberen
Dreiecksmatrizen enthalten sein muss. Die Gestalt der
Diagonalelemente der Galoisgruppe hängt davon ab, welche
Galoisgruppe die Faktoren von $P_{L}$ haben. Wenn z.B. für die
Differenzengleichung erster Ordnung $\phi(y)=a_{1}y$ die Gruppe $H
\leq \Gm{F^{\phi}}$ als Galoisgruppe auftritt, so kann jedes
Element dieser Gruppe im entsprechenden Matrixkoeffizienten
stehen. So lassen sich die Diagonalelemente der Galoisgruppe mit
Hilfe von Algorithmus \ref{chap_diff_gl_grad_1_algo_galois}
berechnen. Da aber die $\korp{G}_{a}(F^{\phi})$ im Falle
$\Char(F)=p>0$ nicht-triviale abgeschlossene Untergruppen besitzt,
müssen wir bezüglich des Elements oberhalb der Diagonalen weitere
Kriterien finden, um die Galoisgruppe zu bestimmen. Wir können
jedoch die Möglichkeiten einschränken, indem wir die
Diagonalelemente
untersuchen.\\
Ist beispielsweise ein Diagonalelement beliebig aus der kompletten
$\korp{G}_{m}(F^{\phi})$ auswählbar, so muss über der Diagonale
die komplette $\korp{G}_{a}(F^{\phi})$ stehen. Dies folgt daraus,
dass die Matrizen
\begin{align*}
M_{1} &=\left(%
\begin{array}{cc}
  \alpha & \gamma \\
  0 & 1 \\
\end{array}%
\right) \textrm{ mit } \alpha \in \korp{G}_{m}(F^{\phi}), \gamma
\in H \lneq \korp{G}_{a}(F^{\phi})
\textrm{ beliebig und } \\
M_{2} &=\left(%
\begin{array}{cc}
  1 & \beta \\
  0 & 1 \\
\end{array}%
\right) \textrm{ mit } \beta \in H \lneq \korp{G}_{a}(F^{\phi})
\textrm{ beliebig }
\end{align*}
und damit auch die Konjugierte $M_{1}\cdot M_{2} \cdot M_{1}^{-1}$
in der Galoisgruppe $G$ liegen. Diese hat die Gestalt
\begin{align*}
M_{1}\cdot M_{2} \cdot M_{1}^{-1} &= \left(\begin{array}{cc}
  \alpha & \gamma \\
  0 & 1 \\
\end{array}%
\right) \cdot \left(%
\begin{array}{cc}
  1 & \beta \\
  0 & 1 \\
\end{array}%
\right) \cdot \left(%
\begin{array}{cc}
  \alpha^{-1} &  -\alpha ^{-1}\gamma \\
  0 & 1 \\
\end{array}%
\right)\\
&= \left(%
\begin{array}{cc}
  1 & \alpha \beta \\
  0 & 1 \\
\end{array}%
\right) \in G
\end{align*}
und damit kann über der Diagonale jedes beliebige Element aus
$\korp{G}_{a}(F^{\phi})$ stehen. Das selbe Ergebnis erhalten wir
durch analoge Überlegungen mit der Konjugationsmatrix
\[\tilde{M}_{1}=\left(%
\begin{array}{cc}
  1 & \gamma \\
  0 & \alpha \\
\end{array}%
\right) \textrm{ mit } \alpha \in \korp{G}_{m}(F^{\phi}) \textrm{
beliebig.}\] Liegen dagegen beide Diagonalelemente in einer
endlichen Untergruppe von $\korp{G}_{m}(F^{\phi})$, d.h. beide
Faktoren von $P_{L}$ haben eine endliche Gruppe als Galoisgruppe,
müssen wir mehrere Fälle unterscheiden. Dazu benötigen wir die
Ergebnisse aus Bemerkung \ref{chap_diff_gl_grad_1_bem_gew}. Wir
betrachten nun wieder die transformierte Darstellungsmatrix
$A_{1}$. Durch einen erneuten Basiswechsel mit der
Transformationsmatrix
\begin{align*}
T_{2}&=\left(%
\begin{array}{cc}
  1 & -1 \\
  0 & 1 \\
\end{array}%
\right) & T_{2}^{-1}=\left(%
\begin{array}{cc}
  1 & 1 \\
  0 & 1 \\
\end{array}%
\right)
\end{align*}
erhalten wir dann
\begin{align*}
A_{2} &= \phi(T_{2})A_{1}T_{2}^{-1}=\left(%
\begin{array}{cc}
  1 & -1 \\
  0 & 1 \\
\end{array}%
\right) \cdot \left(%
\begin{array}{cc}
  a_{1} & 1+a_{1}-a_{1} \\
  0 & a_{2} \\
\end{array}%
\right) \cdot \left(%
\begin{array}{cc}
  1 & 1 \\
  0 & 1 \\
\end{array}%
\right)= \left(%
\begin{array}{cc}
  a_{1} & 1 \\
  0 & a_{2} \\
\end{array}%
\right).
\end{align*}
Sind nun sowohl $a_{1}$ als auch $a_{2}$ gewöhnlich, so ist die
Galoisgruppe $G$ von $L$ endlich. Die Galoisgruppe $G$ ist damit
isomorph zu
\[\B{F^{\phi}}_{k,l,e,p}=\{\left(%
\begin{array}{cc}
  \alpha & \gamma \\
  0 & \delta \\
\end{array}%
\right) \, | \, \, \alpha^{k}=1 , \delta^{l}=1,
\alpha^{eg_{\alpha}}\delta^{g_{\delta}}=1, \gamma \in
\Add(\galois{p}) \},\] denn die Gruppe $\Add(\galois{p})$ hat nur
die triviale Gruppe als Untergruppe und diese haben wir bereits
ausgeschlossen durch die Annahme, dass $G$ reduzibel aber nicht
komplett reduzibel ist. \\
Sind dagegen die Elemente $a_{1}$ und $a_{2}$ multiplikativ
transformierbar mit Transformationselementen $f_{1}, f_{2}$, so
können wir auf $A_{2}$ die folgende Basiswechselmatrix anwenden
\begin{align*}
T_{3}&=\left(%
\begin{array}{cc}
  f_{1} & 0 \\
  0 & f_{2} \\
\end{array}%
\right) & T_{3}^{-1}=\left(%
\begin{array}{cc}
  f_{1}^{-1} & 0 \\
  0 & f_{2}^{-1} \\
\end{array}%
\right).
\end{align*}
Dies liefert
\begin{align*}
A_{3} &= \phi(T_{3})A_{2}T_{3}^{-1}=\left(%
\begin{array}{cc}
  \phi(f_{1}) &  \\
  0 & \phi(f_{2}) \\
\end{array}%
\right) \cdot \left(%
\begin{array}{cc}
  a_{1} & 1 \\
  0 & a_{2} \\
\end{array}%
\right) \cdot \left(%
\begin{array}{cc}
  f_{1}^{-1} &  \\
  0 & f_{^2}^{-1} \\
\end{array}%
\right)\\
&= \left(%
\begin{array}{cc}
  \tilde{a}_{1} & \phi(f_{1})f_{2}^{-1}  \\
  0 & \tilde{a}_{2} \\
\end{array}%
\right),
\end{align*}
wobei $\tilde{\alpha}_{1}$ und $\tilde{\alpha}_{2}$ gewöhnlich
sind. Dagegen ist $\phi(f_{1})f_{2}^{-1}$ i.A. nicht gewöhnlich.
Als Galoisgruppe tritt also eine Gruppe von der Form
\[\B{F^{\phi}}_{k,l,e,H}=\{\left(%
\begin{array}{cc}
  \alpha & \gamma \\
  0 & \delta \\
\end{array}%
\right) \, | \, \, \alpha^{k}=1 , \delta^{l}=1,
\alpha^{eg_{\alpha}}\delta^{g_{\delta}}=1, \gamma \in H \leq
\Add(F^{\phi}) \}\] auf. Nun muss man noch unterscheiden, welche
Gruppe $H$ für die Elemente über der Diagonale in Frage kommt. Es
können die volle $\Add(\galois{p}(t))$, endliche Gruppen mit
Primzahlpotenzordnung der Form $\galois{p} g_{1} \oplus \galois{p}
g_{2} \oplus \ldots \oplus \galois{p} g_{m}$ mit $g_{i} \in
F^{\phi}$ sowie, die $\Ga{\galois{p}}$ auftreten. Um
herauszufinden welche Gruppe die gesuchte Gruppe ist, betrachten
wir eine Basis des Lösungsraums $V=\Sol{\Phi}{E}{M_{L}}$. Da
sowohl $\tilde{a}_{1}$ also auch $\tilde{a}_{2}$ gewöhnlich sind,
finden wir Lösungen $\eta_{1}$ und $\eta_{2}$ in einem
algebraischen Abschluss von $F^{ord}=\galois{q}(s)$ mit
$\phi(\eta_{1})=\tilde{a}_{1} \eta_{1}$ und
$\phi(\eta_{2})=\tilde{a}_{2} \eta_{2}$. Die beiden entsprechenden
Vektoren $\left(%
\begin{array}{c}
  \eta_{1} \\
  0 \\
\end{array}%
\right), \left(%
\begin{array}{c}
  0 \\
  \eta_{2} \\
\end{array}%
\right)$ spannen allerdings noch nicht den Lösungsraum auf, denn
für einen Lösungsvektor $ \left(%
\begin{array}{c}y_{1} \\
y_{2} \\
\end{array}%
\right)$ gilt mit $c:=\phi(f_{1})f_{2}^{-1}$
\[
\phi(\left(%
\begin{array}{c}
  y_{1} \\
  y_{2} \\
\end{array}%
\right))=\left(%
\begin{array}{cc}
  \tilde{a}_{1} & c \\
  0 & \tilde{a}_{2} \\
\end{array}%
\right)\left(%
\begin{array}{c}
  y_{1} \\
  y_{2} \\
\end{array}%
\right)=\left(%
\begin{array}{c}
  \tilde{a}_{1}y_{1} + cy_{2} \\
  \tilde{a}_{2}y_{2} \\
\end{array}%
\right).
\]
Also können wir als ersten Lösungsvektor einfach $\left(%
\begin{array}{c}
  \eta_{1} \\
  0 \\
\end{array}%
\right)$ wählen. Für den zweiten setzen wir $y_{2}=\eta_{2}$ und
für $y_{1}$ wählen wir die formale Lösung
\[
\eta:=-\eta_{1}\left(\sum\limits_{i=0}^{\infty} \phi^{i}\left(\frac{c\eta_{2}}{\tilde{a}_{1}\eta_{1}}\right)\right),
\]
denn es gilt
\begin{align*}
\phi(\eta)&=\phi(-\eta_{1}\left(\sum\limits_{i=0}^{\infty}
\phi^{i}\left(\frac{c\eta_{2}}{\tilde{a}_{1}\eta_{1}}\right)\right))=-\phi(\eta_{1})
\cdot \phi\left(\sum\limits_{i=0}^{\infty}
\phi^{i}\left(\frac{c\eta_{2}}{\tilde{a}_{1}\eta_{1}}\right)\right)\\
&=-\tilde{a}_{1} \eta_{1}
\left(\sum\limits_{i=1}^{\infty}\phi^{i}\left(\frac{c\eta_{2}}{\tilde{a}_{1}\eta_{1}}\right)\right).
\end{align*}
Andererseits gilt auch
\begin{align*}
\tilde{a}_{1}\eta &=
-\tilde{a}_{1}\eta_{1}\left(\sum\limits_{i=0}^{\infty}
\phi^{i}\left(\frac{c\eta_{2}}{\tilde{a}_{1}\eta_{1}}\right)\right))=-\tilde{a}_{1}\eta_{1}
\cdot \frac{c
\eta_{2}}{\tilde{a}_{1}\eta_{1}}-\tilde{a}_{1}\eta_{1}\left(\sum\limits_{i=1}^{\infty}\phi^{i}\left(\frac{c\eta_{2}}{\tilde{a}_{1}\eta_{1}}\right)\right)\\
&=-c\eta_{2} + \phi(\eta)
\end{align*}
und damit $\phi(\eta)=\tilde{a}_{1}\eta + c \eta_{2}$. Also wird
der Lösungsraum $V$ über $F^{\phi}$ von $\left(%
\begin{array}{c}
  \eta_{1} \\
  0 \\
\end{array}%
\right)$ und $\left(%
\begin{array}{c}
  \eta \\
  \eta_{2} \\
\end{array}%
\right)$ aufgespannt, d.h. es gilt
\[V=\Sol{\Phi}{E}{M_{L}}=<\left(%
\begin{array}{c}
  \eta_{1} \\
  0 \\
\end{array}%
\right), \left(%
\begin{array}{c}
  \eta \\
  \eta_{2} \\
\end{array}%
\right)>_{F^{\phi}}.\] Da $\eta_{2}$ sowieso algebraisch über
$\galois{q}(s)$ ist, hängt die Antwort auf die Frage, ob die
Galoisgruppe endlich ist, nur noch von der formalen Lösung $\eta$
ab. Ist $\eta$ algebraisch über $F$, so ist $G$ endlich.
Andernfalls liegt eine unendliche Gruppe vor und es gilt
\[G=\B{F^{\phi}}_{k,l,e,H}=\{\left(%
\begin{array}{cc}
  \alpha & \gamma \\
  0 & \delta \\
\end{array}%
\right) \, | \, \, \alpha^{k}=1 , \delta^{l}=1,
\alpha^{eg_{\alpha}}\delta^{g_{\delta}}=1, \gamma \in H=
\Add(F^{\phi}) \}.\] Wir wollen nun genauer untersuchen, wann die
obige formale Lösung $\eta$ algebraisch (bzw. transzendent) und damit die
Galoisgruppe endlich (bzw. unendlich) ist. Um die folgenden Rechnungen etwas zu vereinfachen ersetzen wir $\eta$ ohne Einschränkung durch
$\tilde{\eta}:=\frac{\eta}{\eta_{1}}$. Damit gilt $\phi(\tilde{\eta})=\tilde{\eta} + \frac{\eta_{2}}{\eta_{1}}c$ wegen $\phi(\eta)=\tilde{a}_{1}\eta + \eta_{2}c$

\begin{satz}Es sei $L(y)=0$ eine reduzible Differenzengleichung 
zweiter Ordnung, d.h. es gilt $P_{L}=(\phi-a_{2})(\phi-a_{1})$. 
Ferner seien die Elemente $a_{1}$ und $a_{2}$ multiplikativ transformierbar mit Transformationselementen $f_{1}$ bzw. $f_{2}$, d.h. 
es gilt $\frac{\phi(f_{1})}{f_{1}}a_{1}=\tilde{a}_{1} \in \galois{q}$ bzw. 
$\frac{\phi(f_{2})}{f_{2}}a_{2}=\tilde{a}_{2} \in \galois{q}$. Die Galoisgruppen $G_{i}$ der Gleichungen $\phi(y)=\tilde{a}_{i}y$ seien endliche zyklische Untergruppen von $\Gm{\galois{p}}$ mit $k:=\# G_{1}$ bzw. $l:=\# G_{2}$. Die Darstellungsmatrix $A_{L}$ von $\Phi$ des zugehörigen Frobenius-Modul $M_{L}$ lässt sich also durch einen Frobenius-Basiswechsel auf die folgende Gestalt transformieren:
\[ A:=\left(
\begin{array}{cc}
\tilde{a}_{1} & c \\
0 & \tilde{a}_{2}
\end{array}
\right) \quad \textrm{ mit } c:=\frac{\phi(f_{1})}{f_{2}}.\]
Au"serdem sei $f \in F$ ein Transformationselement, so dass $\tilde{c}=c-(\phi(f)-f)$ additiv minimal ist.
Dann gelten:\\
(a) Ist $\tilde{c}$ ein Polynom in $\galois{g}(s)[t]$, so ist die Galoisgruppe
\[G=\B{F^{\phi}}_{k,l,e,H}=\{\left(%
\begin{array}{cc}
  \alpha & \gamma \\
  0 & \delta \\
\end{array}%
\right) \, | \, \, \alpha^{k}=1 , \delta^{l}=1,
\alpha^{eg_{\alpha}}\delta^{g_{\delta}}=1, \gamma \in H <
\Add(F^{\phi}) \}.\]
(b) Ist $\tilde{c} \in F$ Körperlement mit ausschlie"slich $\phi$-periodischen Polstellen, so ist die Galoisgruppe
\[G=\B{F^{\phi}}_{k,l,e,H}=\{\left(%
\begin{array}{cc}
  \alpha & \gamma \\
  0 & \delta \\
\end{array}%
\right) \, | \, \, \alpha^{k}=1 , \delta^{l}=1,
\alpha^{eg_{\alpha}}\delta^{g_{\delta}}=1, \gamma \in H <
\Add(F^{\phi}) \}.\]
(c) Ist $\tilde{c}$ ein Körperelement mit mindestens einer nicht $\phi$-periodischen Polstelle und (a) und (b) treten nicht auf, so ist die Galoisgruppe
\[G=\B{F^{\phi}}_{k,l,e,H}=\{\left(%
\begin{array}{cc}
  \alpha & \gamma \\
  0 & \delta \\
\end{array}%
\right) \, | \, \, \alpha^{k}=1 , \delta^{l}=1,
\alpha^{eg_{\alpha}}\delta^{g_{\delta}}=1, \gamma \in H =
\Add(F^{\phi}) \}.\]
\label{chap_diff_gl_grad_2_satz_ga}
\end{satz}

\begin{bew} Wir betrachten die additive Differenzengleichung $\phi(y)=y+\frac{\eta_{2}}{\eta_{1}}c$. Diese hat genau dann eine algebraische Lösung, falls die Gleichung $\phi(y)=y+c$ eine algebraische Lösung besitzt, da $\eta_{1},\eta_{2}$ algebraisch über $F^{ord}$ sind. Diese Gleichung hat aber genau dann eine algebraische Lösung bzw. eine endliche Galoisgruppe, falls die Gleichung $\phi(y)=y+\tilde{c}$ eine algebraische Lösung besitzt. Mit Satz \ref{chap_diff_gl_grad_1_galois_add} erhalten wir die entsprechenden Aussagen. Nun wollen wir noch für die Fälle (a) und (b) Aussagen über das Minimalpolynom von $\tilde{\eta}$ machen. Da $\eta_{1},\eta_{2}$ algebraisch über $\galois{q}$ sind, existieren nach Bemerkung \ref{1.23bem_alg_exp} 
natürliche Zahlen $m_{1},m_{2}$ mit $\eta_{i}^{m_{i}} \in \galois{q}$ und $c=\frac{c_{1}}{c_{2}}$ mit $c_{1} \in \galois{q}(s)[t]$ und $c_{2} \in \galois{q}[t]$. 
Mit $k:=\kgV\{m_{1},m_{2}\}$ gilt auch $\left(\frac{\eta_{2}}{\eta_{1}}\right)^k \in \galois{q}$. Wir erhalten mit 
\[ d:= \prod\limits_{i=0}^{l-1} \phi^{i}(c_{2}),\]
die Gleichung
\[\phi(\tilde{\eta}d)=\tilde{\eta}d + \frac{\eta_{2}}{\eta_{1}}cd\]
mit $cd=\sum\limits_{j=0}^{h} b_{i}t^{i} \in \galois{q}(s)[t]$. Wie im Beweis zu Satz \ref{chap_diff_gl_grad_1_galois_add} erhalten wir für jeden Koeffizienten $b_{j}\neq 0$ eine algebraische 
Lösung $\theta_{j}$ mit $\phi(\theta_{j})=\theta_{j}+b_{j}$ mit Minimalpolynom
\[g_{\theta_{j}}=X^p-X-b_{j}.\]
Damit gilt $\phi(\theta_{j}t^{j})=\theta_{j}t^{j}+b_{j}t^{j}$ und daher ist $\bar{\theta}_{j}:=\theta_{j}t^{j}$ eine algebraische Lösung der 
Gleichung $\phi(y)=y+b_{j}t^{j}$ mit Minimalpolynom
\[g_{\bar{\theta}_{j}}=X^p-(t^{j})^{p-1}X-b_{j}(t^{j})^{p}.\] 
Da $\left(\frac{\eta_{2}}{\eta_{1}}\right)^k$ in $\galois{q}$ liegt, erhalten wir damit eine algebraische Lösung
$\bar{\eta}_{j}$ mit $\phi(\bar{\eta}_{j})=\bar{\eta}_{j}+\frac{\eta_{2}}{\eta_{1}}b_{j}t^{j}$ mit Minimalpolynom
\[ g_{\bar{\eta}_{j}}=(X^p-(t^{j})^{p-1}X)^{k}-\left( b_{j}(t^{j})^p\frac{\eta_{2}}{\eta_{1}} \right)^k.\]
Damit lässt sich $\tilde{\eta}d$ schreiben als $\tilde{\eta}d=\sum\limits_{j=0}^{h} \bar{\eta}_{j}$. Wir erhalten das Minimalpolynom 
$g_{\tilde{\eta}}$ als Teiler der Resultante der Polynome $g_{\bar{\eta}_{j}}$. Damit lassen sich wie in Satz \ref{chap_diff_gl_grad_1_galois_add} Abschätzungen für den Grad des Minimalpolynoms von $\tilde{\eta}$ und damit auch für die Elementanzahl des additiven Teils der Galoisgruppe machen.
\end{bew}

Zusammenfassend können also folgende
Gruppen auftreten, falls die Galoisgruppe in der Gruppe der oberen
Dreiecksmatrizen enthalten ist:
\begin{align*}
\B{F^{\phi}} &= \{\left(%
\begin{array}{cc}
  \alpha & \gamma \\
  0 & \delta \\
\end{array}%
\right) \, | \, \alpha, \delta \in \korp{G}_{m}(F^{\phi}), \gamma
\in \korp{G}_{a}(F^{\phi})\},\\
\B{F^{\phi}}_{l,\korp{G_{m}}} &=\{\left(%
\begin{array}{cc}
  \alpha & \gamma \\
  0 & \delta \\
\end{array}%
\right) \, | \, \alpha^{l}=1, \delta \in \korp{G}_{m}(F^{\phi}),
\gamma
\in \korp{G}_{a}(F^{\phi})\},\\
\B{F^{\phi}}_{\korp{G_{m}},l} &= \{\left(%
\begin{array}{cc}
  \alpha & \gamma \\
  0 & \delta \\
\end{array}%
\right) \, | \, \alpha \in \korp{G}_{m}(F^{\phi}) , \delta^{l}=1,
\gamma \in \korp{G}_{a}(F^{\phi})\},\\
\B{F^{\phi}}_{k,l,e,H}&=\{\left(%
\begin{array}{cc}
  \alpha & \gamma \\
  0 & \delta \\
\end{array}%
\right) \, | \, \, \alpha^{k}=1 , \delta^{l}=1,
\alpha^{eg_{\alpha}}\delta^{g_{\delta}}=1, \gamma \in H \leq
\Add(F^{\phi}) \},\\
\korp{G}_{a}(F^{\phi}) &\cong \{ \left(%
\begin{array}{cc}
  1 & \gamma \\
  0 & 1 \\
\end{array}%
\right) \, | \, \gamma \in \korp{G}_{a}(F^{\phi})\},\\
H &= \{ \left(%
\begin{array}{cc}
  1 & \gamma \\
  0 & 1 \\
\end{array}%
\right) \, | \, \gamma \in \korp{G}_{a}(\tilde{F}) \textrm{ mit }
\Add(\galois{p}) \lneq H \lneq
\korp{G}_{a}(F^{\phi})\}\\
\Add(\galois{p})&=\{ \left(%
\begin{array}{cc}
  1 & \gamma \\
  0 & 1 \\
\end{array}%
\right) \, | \, \gamma \in \Add(\galois{p})\}.
\end{align*}

Dies sind alle möglichen Gruppen, die als Galoisgruppe einer
reduziblen aber nicht komplett reduziblen Differenzengleichungen
mit $\phi|_{\galois{q}(s)}=\phi_{p}$ auftreten können.

\section{Zerfallende Tori}
\label{sec:split_tori}

\begin{defn} Eine algebraische Gruppe über einem Körper $K$ hei"st
\textbf{$K$-Torus}, falls sie über dem algebraischen Abschluss
$\bar{K}$ isomorph zu einem direkten Produkt ${\Gm{\bar{K}}}^{d}$
für eine natürliche Zahl $d \in \korp{N}$ ist. Für eine
algebraische Erweiterung $\hat{K} \geq K$ hei"st ein $K$-Torus
\textbf{$\hat{K}$-zerfallend}, falls er über $\hat{K}$ isomorph zu
einem direkten Produkt ${\Gm{\hat{K}}}^{d}$ für eine natürliche
Zahl $d \in \korp{N}$ ist.
\end{defn}

Es sei nun der Operator $P_{L}$ komplett reduzibel, d.h. es gilt
\[P_{L}=(\phi-a_{2})(\phi-a_{1})=(\phi-a_{1})(\phi-a_{2}) \textrm{ mit } a_{1} \neq a_{2},\]
so ist die Galoisgruppe nach Satz \ref{chap_diff_gl_grad_2_satz_red}(b) in einem $F^{\phi}$-zerfallenden Torus,
also in der Gruppe der Diagonalmatrizen, enthalten. Da die beiden Faktoren kommutieren, also
\begin{align*}
(\phi-a_{2})(\phi-a_{1}) &= \phi^2+(-\phi(a_{2})-a_{1}) \phi +
a_{1}a_{2}\\
(\phi-a_{1})(\phi-a_{2}) &=\phi^2+(-\phi(a_{1})-a_{2}) \phi +
a_{1}a_{2},
\end{align*}
gilt, folgt durch Koeffizientenvergleich, dass
$-\phi(a_{2})-a_{1}=-\phi(a_{1})-a_{2}$ bzw.
\[a_{1}-a_{2}=\phi(a_{1})-\phi(a_{2})=\phi(a_{1}-a_{2})\] gelten muss, d.h.
die Differenz $a_{1}-a_{2}$ ist $\phi$-invariant. Daher können wir
mit den Basiswechselmatrizen
\begin{align*}
T_{4}&=\left(%
\begin{array}{cc}
  -a_{2} & 1 \\
  -a_{1} & 1 \\
\end{array}%
\right) & T_{4}^{-1}=\left(%
\begin{array}{cc}
  \frac{1}{a_{1}-a_{2}} & \frac{-1}{a_{1}-a_{2}} \\
  \frac{a_{1}}{a_{1}-a_{2}} & \frac{-a_{2}}{a_{1}-a_{2}} \\
\end{array}%
\right)
\end{align*}
die Darstellungsmatrix 
\[A_{L}=\left(%
\begin{array}{cc}
  0 & 1 \\
  -b & -a \\
\end{array}%
\right)\]
auf die folgende Gestalt bringen
\begin{align*}
D &= \phi(T_{4})A_{L}T_{4}^{-1}=
\left(%
\begin{array}{cc}
  -a_{2} & 1 \\
  -a_{1} & 1 \\
\end{array}%
\right)
\left(%
\begin{array}{cc}
  0 & 1 \\
  -b & -a \\
\end{array}%
\right)
\left(%
\begin{array}{cc}
  \frac{1}{a_{1}-a_{2}} & \frac{-1}{a_{1}-a_{2}} \\
  \frac{a_{1}}{a_{1}-a_{2}} & \frac{-a_{2}}{a_{1}-a_{2}} \\
\end{array}%
\right)
\\
&= \left(%
\begin{array}{cc}
  \frac{-b-\phi(a_{2})a_{1}-aa_{1}}{a_{1}-a_{2}} & \frac{b+\phi(a_{2})a_{2}+aa_{2}}{a_{1}-a_{2}} \\
  \frac{-b-\phi(a_{1})a_{1}-aa_{1}}{a_{1}-a_{2}} & \frac{b+\phi(a_{1})a_{2}-aa_{2}}{a_{1}-a_{2}} \\
\end{array}%
\right).
\end{align*}
Wegen 
$b=a_{1}a_{2}$,
$a =-\phi(a_{1})-a_{2}$ und 
$\phi(a_{1})=\frac{-aa_{1}-b}{a_{1}}$
erhalten wir daraus
\[ D=\left(%
\begin{array}{cc}
  a_{1} & 0 \\
  0 & a_{2} \\
\end{array}%
\right)\] und damit muss die Galoisgruppe in einem $F^{\phi}$-zerfallenden 
Torus enthalten sein. Wir können nun Algorithmus \ref{chap_diff_gl_grad_1_algo_galois}
für Differenzengleichungen erster Ordnung auf die Diagonalelemente
$a_{1}$ und $a_{2}$ anwenden und erhalten damit eine
Darstellungsmatrix, an der wir direkt die Galoisgruppe der
Gleichung ablesen können. Damit kommen also die folgenden Gruppen
als Galoisgruppe in Frage:
\begin{align*}
 \T{F^{\phi}}&=\{ \left(%
\begin{array}{cc}
  \alpha & 0 \\
  0 & \delta \\
\end{array}%
\right) \, | \, \alpha,\delta \in \korp{G}_{m}(F^{\phi}) \}, \tag{1}\\
\T{F^{\phi}}_{\korp{G}_{m},l}&=\{ \left(%
\begin{array}{cc}
  \alpha & 0 \\
  0 & \delta \\
\end{array}%
\right) \, | \, \alpha \in \korp{G}_{m}(F^{\phi}), \delta^{l}=1\}\\
&\cong \{ \left(%
\begin{array}{cc}
  \alpha & 0 \\
  0 & \delta \\
\end{array}%
\right) \, | \, \alpha^{l}=1 , \delta\in \korp{G}_{m}(F^{\phi})\}, \tag{2}\\
\T{F^{\phi}}_{\korp{G}_{m}} &=\{ \left(%
\begin{array}{cc}
  \alpha & 0 \\
  0 & \alpha^{-1} \\
\end{array}%
\right) \, | \, \alpha \in \korp{G}_{m}(F^{\phi})\} \cong \{ \left(%
\begin{array}{cc}
  \alpha & 0 \\
  0 & \alpha^2\ \\
\end{array}%
\right) \, | \, \alpha\in \korp{G}_{m}(F^{\phi})\} \cong \ldots \\
&\cong
\korp{G}_{m}(F^{\phi}), \tag{3}\\
H &\leq \T{\galois{p}} \leq \GL{2}{\galois{p}}, \tag{4}\\
I &\cong \{ \left(%
\begin{array}{cc}
  1 & 0 \\
  0 & 1 \\
\end{array}%
\right)\}. \tag{5}
\end{align*}

Die Liste der obigen Gruppen entspricht den verschiedenen
Möglichkeiten für die Galoisgruppen der Faktoren. Diese können mit
Hilfe von Algorithmus \ref{chap_diff_gl_grad_1_algo_galois}
berechnet werden. Es tritt als Galoisgruppe also genau dann
\begin{enumerate}[label=(\arabic*)]
    \item auf, falls für beide Faktoren die volle
    $\korp{G}_{m}(F^{\phi})$ als Galoisgruppe auftritt. Dann sind weder
    $a_{1}$ noch $a_{2}$ multiplikativ transformierbar.
    \item auf, falls für einen Faktor die volle
    $\korp{G}_{m}(F^{\phi})$ und für den anderen eine echte
    Untergruppe von $\korp{G}_{m}(F^{\phi})$
    als Galoisgruppe auftritt. Also ist ohne Einschränkung $a_{1}$
    multiplikativ transformierbar und $a_{2}$ ist nicht multiplikativ
    transformierbar mit $a_{2}=a_{1}-\gamma$, wobei $\gamma$ ein
    $\phi$-invariantes Element ist.
    \item auf, falls beide Faktoren nicht multiplikativ
    transformierbar sind, aber $a_{1}=a_{2}^{-1}$ oder
    $a_{1}=a_{2}^{2}$ etc. gilt.
    \item auf, falls für beide Faktoren eine echte
    Untergruppe von $\korp{G}_{m}(F^{\phi})$ als Galoisgruppe
    auftritt. In diesem Fall müssen sowohl $a_{1}$ als auch $a_{2}$
    multiplikativ transformierbar sein. Wir wollen zeigen, dass beide sogar
    gewöhnlich sein müssen. Dazu nehmen wir ohne Einschränkung an, dass 
    $a_{1}$ multiplikativ transformierbar, aber nicht gewöhnlich ist. Damit besitzt $a_{1}$ 
    nach Anmerkung \ref{chap_diff_gl_grad_1_anm_gew} die Darstellung
    \[a_{1}=\alpha \cdot \underbrace{\frac{p_{1} p_{2} \cdots p_{r}
        \cdots \phi^{e_{r+1}}(p_{r+1}) \cdots
        \phi^{e_{x}}(p_{x})}{\phi^{e_{1}}(p_{1}) \cdots
        \phi^{e_{r}}(p_{r}) p_{r+1} \cdots p_{x}}}_{\textrm{$=:\tilde{a}_{1}$}}.\]
    Au"serdem muss $a_{2}=a_{1}-\gamma$ mit $\gamma \in F^{\phi}$
    gelten. Mit der Darstellung \[\gamma=\tilde{\gamma}\cdot \frac{q_{1} \cdots q_{r}}{\hat{q}_{1} \cdots \hat{q}_{s}},\]
    wobei $\tilde{\gamma}$ in $\galois{p}$ und die $q_{i},
    \hat{q}_{i}$ in $\galois{p}[t]$ liegen, erhalten wir für
    $a_{2}$ die folgende Darstellung:
    \[ a_{2}=\frac{\tilde{\gamma} \cdot \textrm{Nenner}(\tilde{a}_{1})\cdot q_{1} \cdots q_{r} + \alpha \cdot \textrm{Zähler}(\tilde{a}_{1})
    \cdot \hat{q}_{1} \cdots \hat{q}_{s}}{\textrm{Nenner}(\tilde{a}_{1}) \cdot \hat{q}_{1} \cdots
    \hat{q}_{s}}.\] Da die $\hat{q}_{i}$ in $F^{\phi}$ liegen,
    muss $r=s$ und $q_{i}=\hat{q}_{i}$ für alle $i=1 ,\ldots, r$ gelten, denn sonst kann $a_{2}$ nicht
    multiplikativ transformierbar sein. Daher gilt
    \[a_{2}=\frac{\tilde{\gamma} \cdot \textrm{Nenner}(\tilde{a}_{1}) + \alpha \cdot
    \textrm{Zähler}(\tilde{a}_{1})}{\textrm{Nenner}(\tilde{a}_{1})}.\]
     Damit $a_{2}$ multiplikativ transformierbar ist, muss der
    Zähler die Gestalt $\delta \cdot
    \textrm{Zähler}(\tilde{a}_{1})$ haben. Dies liefert $\tilde{\gamma}=(\alpha-\delta)\cdot
    a_{1}$. Da aber $\tilde{\gamma}$ in $\galois{p}$ liegen muss,
    aber $a_{1}$ nicht in $\galois{p}$ liegt, erhalten wir einen
    Widerspruch. Also müssen sowohl $a_{1}$ als auch $a_{2}$
    gewöhnlich sein. Damit ist $G$ eine Untergruppe
    $\T{\galois{p}} \leq \GL{2}{\galois{p}}$. Die Elementanzahl
    hängt von der Elementanzahl der Galoisgruppen von
    $\phi(y)=a_{i}y$ ab.
    \item auf, falls für beide Faktoren die triviale Gruppe als
    Galoisgruppe auftritt.
\end{enumerate}


Ist $L$ dagegen irreduzibel, müssen wir weitere Kriterien finden,
um die Galoisgruppe zu bestimmen.

\section{Diedergruppen}
\label{sec:dieder}

Wir gehen davon aus, dass die Differenzengleichung
$L(y)=\phi^{2}(y)+a\phi(y)+by=0$ irreduzibel ist. Nach Satz
\ref{1.31satz-algebr-beschr} wissen wir: Falls eine
$\phi$-Liouvillsche Lösung existiert, so existiert auch eine
Lösung $\eta \in E$ mit $u:=\frac{\phi(\eta)}{\eta}$ algebraisch
vom Grad höchstens $I(m,n,p)$. Es sei nun $P_{u}(X) \in F[X]$ das
Minimalpolynom von $u$. Dabei ist die Schranke $I(m,n,p)$
unabhängig von $L$. Die Konjugierten $\sigma(u)$ für $\sigma \in
G$ sind ebenfalls Nullstellen von $P_{u}(X)$, denn es gilt
\[P_{u}(\sigma(u))=\sigma(P_{u}(u))=\sigma(0)=0.\]
Au"serdem gilt für die Konjugierten
\[\sigma(u)=\frac{\sigma(\phi(\eta))}{\sigma(\eta)}=\frac{\phi(\sigma(\eta))}{\sigma(\eta)}=\frac{\phi(\eta_{2})}{\eta_{2}},\]
wobei $\eta_{2}=\sigma(\eta)$ ebenfalls eine Lösung von $L$ ist.
Wir können also das Minimalpolynom $P_{u}(X)$ schreiben als
\[P_{u}(X)=\prod\limits_{i=1}^{d}(X-\frac{\phi(\eta_{i})}{\eta_{i}}),\]
wobei $\eta_{1}:=\eta$ und $\eta_{i}$ für $i=2, \ldots, d$ weitere
Lösungen von $L$ sind. Durch Ausmultiplizieren ergibt sich
\[P_{u}(X)=X^{d} \underbrace{-\sum\limits_{i=1}^{d}\frac{\phi( \eta_{i})}{\eta_{i}}}_{\textrm{$:=b_{d-1}$}}X^{d-1} +
\ldots + \underbrace{(-1)^{d} \prod\limits_{i=1}^{d}
\frac{\phi(\eta_{i})}{\eta_{i}}}_{\textrm{$:=b_{0}$}}.\] Man sieht
am niedrigsten Koeffizienten $b_{0}$, dass dieses Minimalpolynom
nur dann in $F$ liegen kann, falls die $d$-te symmetrische Potenz
$\Sym_{d}(L)$ von $L$ eine $\phi$-exponentielle Lösung besitzt. Um
die übrigen Koeffizienten zu berechnen, gehen wir folgenderma"sen
vor: Jeder Koeffizient $b_{d-j}$ ist ein elementar symmetrisches
Polynom in den $u_{i}=\frac{\phi(\eta_{i})}{\eta_{i}}$. Dies
liefert die folgende Darstellung:
\begin{align*}
\binom{d}{i} b_{d-i}&=\sum\limits_{\pi \in S_{d}}
\frac{\phi(\eta_{\pi(1)} \cdots
\eta_{\pi(i)})}{\eta_{\pi(1)}\cdots \eta_{\pi(i)}}\\
&=\frac{\sum\limits_{\pi \in S_{d}} \phi(\eta_{\pi(1)} \cdots
\eta_{\pi(i)})\eta_{\pi(i+1)} \cdots \eta_{\pi(d)}}{\eta_{1}
\cdots \eta_{d}},
\end{align*}
wobei $S_{d}$ die Gruppe der Permutationen von $d$ Elementen
bezeichnet. Wie oben bereits erwähnt, ist $\phi-b_{0}$ mit
$b_{0}=\prod\limits_{i=1}^{d} \frac{\phi(\eta_{i})}{\eta_{i}}$ ein
Rechtsfaktor der $d$-ten symmetrischen Potenz $\Sym_{d}(L)$.
Au"serdem ist für $i=1, \ldots, m-1$ das Element $(\eta_{1} \cdots
\eta_{d})b_{d-i}$ eine Lösung der Gleichung
\[L_{i}:=\Sym_{d-i}(L) \otimes \Sym_{i}(L^{\phi}).\]
Diese muss also einen Rechtsfaktor vom Grad $1$ haben, denn
\[\frac{\phi((\eta_{1} \cdots
\eta_{d})b_{d-i})}{(\eta_{1} \cdots
\eta_{d})b_{d-i}}=\frac{\phi(\eta_{1} \cdots \eta_{d})}{\eta_{1}
\cdots \eta_{d}} \cdot \frac{\phi(b_{d-i})}{b_{d-i}}=b_{0}\cdot
\frac{\phi(b_{d-i})}{b_{d-i}}\] liegt in $F$. Also finden wir
einen Rechtsfaktor $\phi-x$ vom Grad $1$ von $L_{i}$ mit
$x=b_{0}\cdot \frac{\phi(b_{d-i})}{b_{d-i}}$. Daraus erhalten wir
den Koeffizienten $b_{d-i}$ als rationale Lösung der
Differenzengleichung ersten Grades $\phi(y)=\frac{x}{b_{0}} y$.
Dies liefert einen Algorithmus zur Berechnung des Minimalpolynoms
von $u$.\\
Zur Erinnerung (vgl. Kapitel \ref{chap_diff_op}): alle $d$-fachen
Produkte von Lösungen von $L$ sind Lösungen von $\Sym_{d}(L)$.
Zusammen mit den Sätzen \ref{1.30satz-bahn} und
\ref{1.31satz-algebr-beschr} ist nun klar, wie weiter vorzugehen
ist. Wir berechnen die $d$-te symmetrische Potenz $\Sym_{d}(L)$
bis zur vorgegebenen Schranke $d\leq I(m,n,p)$. Falls diese eine
nicht-triviale $\phi$-exponentielle Lösung besitzt, ist die
Galoisgruppe eine echte Untergruppe von $\GL{2}{F^{\phi}}$. Um
welche Gruppe es sich handelt hängt vom Grad der minimalen
symmetrischen Potenz $\Sym_{d}(L)$ ab, die eine
$\phi$-exponentielle Lösung besitzt. Hat dagegen keine der
symmetrischen Potenzen $\Sym_{d}(L)$ für $d \leq I(m,n,p)$ eine
$\phi$-exponentielle Lösung, so kommen als Galoisgruppe nur noch
die Gruppen $\SL{2}{F^{\phi}}$ und $\GL{2}{F^{\phi}}$, sowie deren
Zwischengruppen in Frage.

\begin{satz} Es sei $L(y)=0$ eine irreduzible Differenzengleichung zweiter
Ordnung mit Galoisgruppe $G\leq \GL{2}{F^{\phi}}$. Diese ist in
der unendlichen Diedergruppe
\[D_{\infty}=\{ \left(%
\begin{array}{cc}
  \alpha & 0 \\
  0 & \delta \\
\end{array}%
\right) \, | \, \alpha, \delta \in F^{\phi}\} \cup \{ \left(%
\begin{array}{cc}
  0 & \beta \\
  \gamma & 0 \\
\end{array}%
\right) \, | \, \beta, \gamma \in F^{\phi}\}\] enthalten, falls
die zweite symmetrische Potenz $\Sym_{2}(L)$ eine
$\phi$-exponentielle Lösung, d.h. einen Rechtsfaktor vom Grad 1
besitzt und $P_{L}$ über der entsprechenden algebraischen
Erweiterung in nicht-kommutierende Linearfaktoren zerfällt.
\label{chap_diff_gl_grad_2_satz_imprimitive}
\end{satz}

\begin{bew} Es sei $E$ ein PV-Körper von $L$ und
$V:=\Sol{\phi}{E}{M_{L}}=F^{\phi}\eta_{1}+F^{\phi}\eta_{2}$ der
Lösungsvektorraum mit Basis $\eta_{1},\eta_{2}$. Nach Satz
\ref{chap_diff_op_sym_power_sol} (c) ist $\Sym_{2}(V)$ isomorph zu
$\Sol{\phi}{E}{M_{\Sym_{2}(L)}}$. Die Gerade $F^{\phi}\eta_{1}
\cdot \eta_{2}$ in $\Sym_{2}(V)$ ist also $G$-invariant, falls
$\Sym_{2}(L)$ eine $\phi$-exponentielle Lösung besitzt. Da
$D_{\infty}$ eine endliche $G$-Bahn besitzt, deren Länge höchstens
$2$ ist, folgt dann mit den Sätzen \ref{1.30satz-bahn} und
\ref{1.31satz-algebr-beschr} die Behauptung.
\end{bew}

Die Galoisgruppe $\DGal(L)$ ist also in der Diedergruppe
$D_{\infty}$ enthalten, wenn die zweite symmetrische Potenz
$\Sym_{2}(L)$ eine rationale Lösung besitzt. Dann besitzt aber die
ursprüngliche Gleichung $L$ eine Lösung $\eta$, für die
$u:=\frac{\phi(\eta)}{\eta}$ algebraisch vom Grad 2 über $F$ ist.
Also zerfällt der zugehörige Operator $P_{L}$ über der
algebraischen Erweiterung $F(u)/F$ vom Grad 2 in Linearfaktoren,
nämlich $P_{L}=(\phi-\tilde{u})(\phi-u)$. Um nun zu entscheiden,
ob die volle unendliche Diedergruppe oder eine endliche
Untergruppe als Galoisgruppe auftritt, müssen wir die Galoisgruppe
der Differenzengleichung $\phi(y)=uy$ vom Grad 1 über dem
Frobenius-Körper $F(u)$ bestimmen. Ist diese eine endliche
Untergruppe der $\Gm{F^{\phi}}$, so besitzt die Gleichung
$\phi(y)=uy$ und damit auch unsere ursprüngliche Gleichung $L$ nur
algebraische Lösungen. In diesem Fall muss die Galoisgruppe eine
endliche Untergruppe der Diedergruppe sein. Tritt dagegen die
volle $\Gm{F^{\phi}}$ als Galoisgruppe von $\phi(y)=uy$ auf, so
muss die Galoisgruppe $\DGal(L)$ die volle Diedergruppe
$D_{\infty}$ sein.

\section{Nicht-Zerfallende Tori}
\label{sec:non-split-tori}

\begin{satz} Ein $K$-Torus $\korp{T}$ zerfällt über einer endlichen
Galoiserweiterung $\hat{K}$ von $K$.
\end{satz}

\begin{bew}
\cite[III Theorem 1.4.1]{Tits}
\end{bew}

\begin{satz} Es sei $\korp{T}\leq \GL{n}{F^{\phi}}$ ein $F^{\phi}$-Torus.
Dann existiert eine Körpererweiterung $K \geq F^{\phi}$ vom Grad
höchstens $n!$, so dass $\korp{T}$ ein $K$-zerfallender Torus ist.
\label{chap_diff_gl_grad_2_satz_tori_schranke}
\end{satz}

\begin{bew} Nach \cite[III Theorem 1.6.4.]{Tits} existiert ein Element 
$T \in \korp{T}$, das eine Untergruppe $H \leq \korp{T}$ erzeugt, die Zariski-dicht 
in $\korp{T}$ liegt. Es sei $p_{T}(X) \in F^{\phi}[X]$ das charakteristische Polynom 
mit $\deg(p_{T})=n$ dieses Erzeugers. Nach \cite[Satz 6.5.4]{Meyberg} existiert eine Körpererweiterung 
$K \geq F^{\phi}$ vom Grad höchstens $n!$, über der dieses Polynom $p_{T}$ in Linearfaktoren 
zerfällt. Also ist $T$ über $K$ diagonalisierbar, d.h. es existiert ein Element 
$A \in \GL{n}{K}$ mit 
\[ATA^{-1}=\left(
\begin{array}{ccc}
d_{1} & & \\
 & \ddots &  \\
 & & d_{n}
\end{array}
\right)=:D.\]
Die von $D=ATA^{-1}$ erzeugte Untergruppe liegt dicht in $\korp{T}$ und ist abgeschlossen. 
Daher ist jedes Element von $\korp{T}$ über $K$ diagonalisierbar und damit 
ist $\korp{T}$ ein $K$-zerfallender Torus. 
\end{bew}

\begin{satz} Es sei $L(y)=0$ eine irreduzible Differenzengleichung zweiter
Ordnung mit Galoisgruppe $G\leq \GL{2}{F^{\phi}}$. Diese ist in
einem nicht-zerfallenden Torus $\korp{T}$ enthalten, falls die
zweite symmetrische Potenz $\Sym_{2}(L)$ eine $\phi$-exponentielle
Lösung, d.h. einen Rechtsfaktor vom Grad 1 besitzt und $P_{L}$
über der entsprechenden algebraischen Erweiterung in kommutierende
Linearfaktoren zerfällt. \label{chap_diff_gl_grad_2_satz_tori}
\end{satz}

\begin{bew} Besitzt die zweite symmetrische Potenz $\Sym_{2}(L)$ eine $\phi$-exponentielle
Lösung, d.h. einen Rechtsfaktor vom Grad 1, so zerfällt $P_{L}$
über einer algebraischen Erweiterung $K$ vom Grad $2$ in
Linearfaktoren. Falls diese darüber hinaus kommutieren, ist die
Galoisgruppe von $L$ über $K$ nach Satz
\ref{chap_diff_gl_grad_2_satz_red} in einem zerfallenden Torus
$\korp{T}$ enthalten. Da $L$ irreduzibel über $F$ ist, ist
$\korp{T}$ nicht-zerfallend über $F^{\phi}$.
\end{bew}

Wir berechnen also die zweite symmetrische Potenz $\Sym_{2}(L)$
und suchen eine rationale Lösung. Existiert eine solche Lösung
erhalten wir daraus wie oben das Minimalpolynom eines Elements
$u$, so dass $P_{L}$ über $F(u)$ in die Linearfaktoren
$(\phi-\tilde{u})(\phi-u)$ zerfällt. Kommutieren diese Faktoren, so
ist die Galoisgruppe $\DGal(L)$ in einem nicht-zerfallenden Torus
$\korp{T}$ enthalten. Durch Berechnung der Galoisgruppen von
$\phi(y)=uy$ bzw. $\phi(y)=\tilde{u}y$ erhalten wir die Struktur
des Torus bzw. eine Darstellungsmatrix $A$ von $M_{L}$ über
$F(u)$. Lösen wir das lineare Gleichungssystem $MAM^{-1}=B$ mit $B
\in F$, so erhalten wir eine Darstellungsmatrix von $M_{L}$ über
$F$, an der wir die Struktur des Torus $\korp{T}$ über $F^{\phi}$
ablesen können. Wegen Satz \ref{1.15satz-galois-obere-grenze} ist die Galoisgruppe in der kleinsten Gruppe, die $B$ enthält, enthalten.
Nicht-zerfallende Tori von höherer Dimension als
$2$ können wegen Satz \ref{chap_diff_gl_grad_2_satz_tori_schranke}
nicht auftreten.

\section{Irreduzible primitive Gruppen}
\label{sec:irred-prim}
Falls die bisherigen Kriterien noch keine Ergebnisse geliefert
haben, kommen als Galoisgruppe noch die irreduziblen primitiven
Untergruppen von $\GL{2}{F^{\phi}}$ und Gruppen $H$ mit
$\SL{2}{F^{\phi}} \leq H \leq \GL{2}{F^{\phi}}$ in Frage. Der
folgende Satz liefert ein weiteres Entscheidungskriterium, welche
dieser Gruppen als Galoisgruppe auftritt.

\begin{satz}Es sei $L(y)=0$ eine irreduzible Differenzengleichung zweiter
Ordnung mit Galoisgruppe $G\leq \GL{2}{F^{\phi}}$, deren zweite
symmetrische Potenz $\Sym_{2}(L)$ ebenfalls irreduzibel ist. Dann
gelten:\\
(a) Die vierte symmetrische Potenz $\Sym_{4}(L)$ besitzt genau
dann eine $\phi$-exponentielle Lösung, falls die Galoisgruppe $G$
isomorph
zur Tetraeder-Gruppe $A_{4}^{\GL{2}{F^{\phi}}}$ ist. \\
(b) Es sei die vierte symmetrische Potenz $\Sym_{4}(L)$
irreduzibel. Dann besitzt die sechste symmetrische Potenz
$\Sym_{6}(L)$ genau dann eine $\phi$-exponentielle Lösung, falls
die Galoisgruppe $G$ isomorph
zur Oktaeder-Gruppe $S_{4}^{\GL{2}{F^{\phi}}}$ ist. \\
(c) Es seien die vierte symmetrische Potenz $\Sym_{4}(L)$ und die
sechste symmetrische Potenz $\Sym_{6}(L)$ irreduzibel. Dann
besitzt die zwölfte symmetrische Potenz $\Sym_{12}(L)$ genau dann
eine $\phi$-exponentielle Lösung, falls die Galoisgruppe $G$
isomorph zur Ikosaeder-Gruppe $A_{5}^{\GL{2}{F^{\phi}}}$ ist.
\label{chap_diff_gl_grad_2_satz_primitive}
\end{satz}

\begin{bew} Die Gruppen-Operationen von $A_{4}, S_{4}, A_{5}$ auf $\korp{P}^{1}(F^{\phi})$ haben minimale
Bahnen der Länge $4, 6, 12$. Dies liefert mit analogen Argumenten
wie im Beweis zu Satz \ref{chap_diff_gl_grad_2_satz_imprimitive}
zusammen mit den Sätzen \ref{1.30satz-bahn} und
\ref{1.31satz-algebr-beschr} die Behauptungen.
\end{bew}

Benutzt man die Zerlegung der Charaktere von $\Sym_{m}(V)$, wobei
$V=\Sol{\Phi}{E}{M_{L}}$ den Lösungsvektorraum von $L$ bezeichnet,
in Verbindung mit Satz \ref{chap_diff_op_sym_power_sol}, so kann
man Satz \ref{chap_diff_gl_grad_2_satz_primitive} zu folgendem
Satz umformulieren.

\begin{satz} Es sei $L(y)=0$ eine irreduzible Differenzengleichung zweiter
Ordnung mit Galoisgruppe $G\leq \GL{2}{F^{\phi}}$, deren zweite
symmetrische Potenz $\Sym_{2}(L)$ ebenfalls irreduzibel ist. Dann
gelten:\\
(a) Die dritte symmetrische Potenz $\Sym_{3}(L)$ ist genau dann
reduzibel über $F$, falls die Galoisgruppe $G$ isomorph zur
Tetraeder-Gruppe $A_{4}^{\GL{2}{F^{\phi}}}$ ist. In diesem Fall
haben die Faktoren $\Sym_{3}(L)=L_{1}L_{2}$ beide Ordnung 2.\\
(b) Es sei die dritte symmetrische Potenz $\Sym_{3}(L)$
irreduzibel. Dann ist die vierte symmetrische Potenz $\Sym_{4}(L)$
genau dann reduzibel über $F$, falls die Galoisgruppe $G$ isomorph
zur Oktaeder-Gruppe $S_{4}^{\GL{2}{F^{\phi}}}$ ist. In diesem Fall
haben die Faktoren $\Sym_{4}(L)=L_{1}L_{2}$ Ordnung 3 bzw. 2.\\
(c) Es seien die dritte symmetrische Potenz $\Sym_{3}(L)$ und die
vierte symmetrische Potenz $\Sym_{4}(L)$ irreduzibel. Dann ist die
sechste symmetrische Potenz $\Sym_{6}(L)$ genau dann reduzibel
über $F$, falls die Galoisgruppe $G$ isomorph zur Ikosaeder-Gruppe
$A_{5}^{\GL{2}{F^{\phi}}}$ ist. In diesem Fall haben die Faktoren
$\Sym_{6}(L)=L_{1}L_{2}$ Ordnung 4 bzw. 3.
\label{chap_diff_gl_grad_2_satz_primitive01}
\end{satz}

Der Vorteil an Satz \ref{chap_diff_gl_grad_2_satz_primitive01}
gegenüber Satz \ref{chap_diff_gl_grad_2_satz_primitive} ist, dass
man die symmetrischen Potenzen nur bis Grad 6 anstatt bis Grad 12
berechnen muss. Dafür muss man diese faktorisieren und nicht nur
einen Rechtsfaktor vom Grad 1 bestimmen. An dieser Stelle
benötigen wir die Faktorisierungsalgorithmen aus Kapitel
\ref{chap_fakt_diff}.

\section{Zwischengruppen von $\SL{2}{F^{\phi}}$ und $\GL{2}{F^{\phi}}$}
\label{sec:zwischen}

Sind alle symmetrischen Potenzen $\Sym_{d}(L)$ für $d\leq
I(m,n,p)$ der Differenzengleichung $L(y)=\phi^2(y)+a\phi(y)+by=0$ irreduzibel, so kommen als Galoisgruppe nur noch Gruppen
$H$ mit $\SL{2}{F^{\phi}} \leq H \leq \GL{2}{F^{\phi}}$ in Frage.
Solche Gruppen lassen sich für eine natürliche Zahl $m \in \korp{N}$ folgenderma"sen charakterisieren:
\[H_{m}=\{ A \in \GL{2}{F^{\phi}} \,| \, \det(A)^m=1\}.\] Die spezielle
lineare Gruppe $\SL{2}{F^{\phi}}$ ist in jeder dieser Gruppen
enthalten. Nach Satz \ref{1.15satz-galois-obere-grenze} ist die
Galoisgruppe $G$ eine Untergruppe von $H$, falls es eine Matrix
$T\in \GL{2}{F}$ gibt, so dass
\[\phi(T)\cdot A_{L}\cdot T^{-1} \in H(F)\]
liegt. Dazu genügt es Matrizen der Form
$D=\left(%
\begin{array}{cc}
  f & 0 \\
  0 & 1 \\
\end{array}%
\right)$ zu betrachten, denn man kann jede Matrix $T=\left(%
\begin{array}{cc}
  t_{11} & t_{12} \\
  t_{21} & t_{22} \\
\end{array}%
\right) \in
\GL{2}{F}$ schreiben als
\[T=S\cdot D \textrm{ mit } S=\left(%
\begin{array}{cc}
  \frac{t_{11}}{\det(T)} & t_{12} \\
  \frac{t_{21}}{\det(T)} & t_{22} \\
\end{array}%
\right) \in \SL{2}{F} \textrm{ und } D=\left(%
\begin{array}{cc}
  \det(T) & 0 \\
  0 & 1 \\
\end{array}%
\right).\] Falls also
\[\phi(T)\cdot A_{L} \cdot T^{-1}=\phi(S)\cdot \underbrace{\phi(D)\cdot A_{L}\cdot D^{-1}}_{\textrm{ $:=B$}} \cdot S^{-1} \in
H(F)\] liegt, muss schon $B \in H(F)$ liegen.\\
Wir wollen nun untersuchen, in welchen Fällen eine Transformation
der Form
\begin{equation}
\phi\left(%
\begin{array}{cc}
  f & 0 \\
  0 & 1 \\
\end{array}%
\right)\cdot A_{L} \cdot \left(%
\begin{array}{cc}
  \frac{1}{f} & 0 \\
  0 & 1 \\
\end{array}%
\right) \in H(F)\label{chap_diff_gl_grad_2_equ_1}
\end{equation}
möglich ist. Rechnen wir also (\ref{chap_diff_gl_grad_2_equ_1})
direkt aus, erhalten wir die Matrix \[B:=\left(%
\begin{array}{cc}
  0 & \phi(f) \\
  -\frac{b}{f} & -a \\
\end{array}%
\right).\] Die Determinante dieser Matrix ist
$\det(B)=\frac{\phi(f)}{f}b$. Um nun die Galoisgruppe $G$ der
Gleichung $L$ zu bestimmen, müssen wir die Galoisgruppe der
Differenzengleichung erster Ordnung $\phi(y)=by$ berechnen. Dazu
verwenden wir Algorithmus \ref{chap_diff_gl_grad_1_algo_galois}.
Besitzt diese Gleichung eine rationale Lösung $\eta \in F$, so
erhalten wir mit $f:=\eta^{-1}$ für die obige Determinante
$\det(B)=1$ und damit als Galoisgruppe die spezielle lineare
Gruppe $\SL{2}{F^{\phi}}$. Tritt dagegen eine endliche Untergruppe
von $(F^{\phi})^{\times}$, etwa mit Ordnung $m$, als Galoisgruppe
von $\phi(y)=by$ auf, so besitzt die Gleichung $\phi(y)=b^{m}y$
eine rationale Lösung $\eta$. Mit $f:=\eta^{-1}$ erhalten wir für
die obige Determinante $\det(B)^m=\frac{\phi(f^m)}{f^m}b^m=1$ und
damit ist die Galoisgruppe $G$ von $L$ isomorph zur Gruppe
\[H_{m}=\{ A \in \GL{2}{F^{\phi}} \,| \, \det(A)^m=1\}.\]
Andernfalls ist die Galoisgruppe der Gleichung $\phi(y)=by$ die
volle multiplikative Gruppe $(F^{\phi})^{\times}$ und als
Galoisgruppe $G$ bleibt nur noch die volle $\GL{2}{F^{\phi}}$
übrig. Diese Erkenntnisse wollen wir im folgenden Satz festhalten.

\begin{satz} Es sei $L(y)=\phi^{2}(y)+a\phi(y)+by=0$ eine irreduzible Differenzengleichung zweiter
Ordnung mit Galoisgruppe $G\leq \GL{2}{F^{\phi}}$. Au"serdem seien alle symmetrischen Potenzen $\Sym_{d}(L)$ für $d\leq
I(m,n,p)$ irreduzibel. Dann gelten:\\
(a) Die Galoisgruppe $G$ ist genau dann isomorph zur $\SL{2}{F^{\phi}}$, falls für die Differenzengleichung $\phi(y)=by$ erster Ordnung 
die triviale Gruppe als Galoisgruppe auftritt.\\
(b) Die Galoisgruppe $G$ ist genau dann isomorph zur Gruppe
\[H_{m}=\{ A \in \GL{2}{F^{\phi}} \,| \, \det(A)^m=1\},\]
falls für die Differenzengleichung $\phi(y)=by$ erster Ordnung 
eine endliche zyklische Gruppe der Ordnung $m$ als Galoisgruppe auftritt.\\
(c) Die Galoisgruppe $G$ ist genau dann isomorph zur vollen Gruppe $\GL{2}{F^{\phi}}$, falls für die Differenzengleichung $\phi(y)=by$ erster Ordnung 
die volle $\Gm{F^{\phi}}$ als Galoisgruppe auftritt.
\label{satz:zwischengruppen}
\end{satz}

Damit endet der Algorithmus für Differenzengleichungen vom
Grad $2$.

\section{Beispiele}

Zum Abschluss des Kapitels wollen wir noch zu einigen Gleichungen zweiter Ordnung die Galoisgruppe bestimmen. Dabei soll veranschaulicht werden, wie sich die Ergebnisse der einzelnen Abschnitte auf die entsprechenden Beispiele anwenden lassen.

\begin{bsp} Es sei $p$ eine Primzahl und $F=\galois{q}(s,t)=\Quot(\galois{q}[s,t])$ mit $q=p^{n}$ der Frobenius-Körper
mit Endomorphismus $\phi|_{\galois{q}(s)}=\phi_{p}$ und
$\phi(t)=t$, also $F^{\phi}=\galois{p}(t)$. Die
Differenzengleichung $L(y)=\phi^2(y) - (t+1) \phi(y) + t y=0$ bzw.
der zugehörige Differenzen-Operator $P_{L}$ ist komplett reduzibel
mit der Zerlegung
\[P_{L}=(\phi-t)(\phi-1)=(\phi-1)(\phi-t).\]
Daher erhalten wir als Begleitmatrix
\[\left(%
\begin{array}{cc}
  t & 0 \\
  0 & 1 \\
\end{array}%
\right),\] wobei für die Faktoren als Differenzengleichungen
ersten Grades die $\Mult(\galois{p}(t))$ bzw. die triviale Gruppe
als Galoisgruppe auftreten. Daher ergibt sich als Galoisgruppe von
$L$
\[\DGal(L)=\{ \left(%
\begin{array}{cc}
  \alpha & 0 \\
  0 & 1 \\
\end{array}%
\right) \, | \, \alpha \in \Mult(\galois{p}(t))\}.\]
\end{bsp}


\begin{bsp} Es sei $p$ eine Primzahl und $F=\galois{q}(s,t)=\Quot(\galois{q}[s,t])$ mit $q=p^{n}$ der Frobenius-Körper
mit Endomorphismus $\phi|_{\galois{q}(s)}=\phi_{p}$ und
$\phi(t)=t$, also $F^{\phi}=\galois{p}(t)$. Die
Differenzengleichung $L(y)=\phi^2(y) - \frac{(t^2+1)}{t} \phi(y)
+ y=0$ bzw. der zugehörige Differenzen-Operator $P_{L}$ ist
komplett reduzibel mit der Zerlegung
\[P_{L}=(\phi-t)(\phi-\frac{1}{t})=(\phi-\frac{1}{t})(\phi-t).\]
Daher erhalten wir als Begleitmatrix
\[\left(%
\begin{array}{cc}
  t & 0 \\
  0 & \frac{1}{t} \\
\end{array}%
\right),\] wobei für die Faktoren als Differenzengleichungen
ersten Grades die volle $\Gm{F^{\phi}}$ als Galoisgruppe
auftreten. Daher ergibt sich als Galoisgruppe von $L$
\[\DGal(L)=\{ \left(%
\begin{array}{cc}
  \alpha & 0 \\
  0 & \alpha^{-1} \\
\end{array}%
\right) \, | \, \alpha \in \Mult(\galois{p}(t))\}.\]
\end{bsp}


\begin{bsp} Es sei $F=\galois{9}(s,t)=\Quot(\galois{9}[s,t])$ der Frobenius-Körper
mit Endomorphismus $\phi|_{\galois{9}(s)}=\phi_{3}$ und
$\phi(t)=t$, also $F^{\phi}=\galois{3}(t)$. Ferner sei $w$ ein
Erzeuger der multiplikativen Gruppe $\galois{9}^{\times}$. Die
Differenzengleichung $L(y)=\phi^2(y) + w^2 \phi(y) + w y=0$ bzw. der
zugehörige Differenzen-Operator $P_{L}$ ist reduzibel, aber nicht
komplett reduzibel mit der Zerlegung
\[P_{L}=(\phi+w)(\phi+1).\]
Daher erhalten wir als Begleitmatrix nach den oben beschriebenen
Basiswechseln
\[\left(%
\begin{array}{cc}
  1 & w^2 \\
  0 & w^5 \\
\end{array}%
\right),\] wobei für die Faktoren als Differenzengleichungen
ersten Grades die triviale Gruppe bzw. die $\Mult(\galois{3})$ als
Galoisgruppe auftreten. Daher ergibt sich als Galoisgruppe von
$L$
\[\DGal(L)=\{ \left(%
\begin{array}{cc}
  1 & \gamma \\
  0 & \alpha \\
\end{array}%
\right) \, | \, \alpha \in \Mult(\galois{3}), \gamma \in
\Add(\galois{3})\}\] eine zyklische Gruppe der Ordnung $6=2 \cdot
3$.
\end{bsp}

\begin{bsp} Es sei $p$ eine Primzahl und $F=\galois{q}(s,t)=\Quot(\galois{q}[s,t])$ mit $q=p^{n}$ der Frobenius-Körper
mit Endomorphismus $\phi|_{\galois{q}(s)}=\phi_{p}$ und
$\phi(t)=t$, also $F^{\phi}=\galois{p}(t)$.  Die
Differenzengleichung $L(y)=\phi^2(y) +
(\frac{s^{p^2}+t}{s^p+t})\phi(y) + (\frac{s^p+t}{s+t}) y=0$ bzw. der
zugehörige Differenzen-Operator $P_{L}$ ist reduzibel, aber nicht
komplett reduzibel mit der Zerlegung
\[P_{L}=(\phi-\frac{s^{p^{2}}+t}{s^p+t})(\phi-\frac{s^p+t}{s+t}).\]
Daher erhalten wir als Begleitmatrix nach den oben beschriebenen
Basiswechseln zunächst
\[\left(%
\begin{array}{cc}
  \frac{s^p+t}{s+t} & 1 \\
  0 & \frac{s^{p^2}+t}{s^p+t} \\
\end{array}%
\right)\]  und nach einem weiteren Basiswechsel mit
Basiswechselmatrix \[\left(%
\begin{array}{cc}
  \frac{1}{s+t} & 0 \\
  0 & \frac{1}{s^p+t} \\
\end{array}%
\right)\] schlie"slich
\[\left(%
\begin{array}{cc}
  1 & 1 \\
  0 & 1 \\
\end{array}%
\right),\] wobei für die Faktoren als Differenzengleichungen
ersten Grades jeweils die triviale Gruppe als Galoisgruppe
auftritt. Daher ergibt sich als Galoisgruppe von $L$
\[\DGal(L)=\{ \left(%
\begin{array}{cc}
  1 & \gamma \\
  0 & 1 \\
\end{array}%
\right) \, | \,  \gamma \in \Add(\galois{p})\}\] eine zyklische
Gruppe der Ordnung $p$.
\end{bsp}

\begin{bsp} Es sei $F=\galois{9}(s,t)=\Quot(\galois{9}[s,t])$ der Frobenius-Körper
mit Endomorphismus $\phi|_{\galois{9}(s)}=\phi_{3}$ und
$\phi(t)=t$, also $F^{\phi}=\galois{3}(t)$.  Die
Differenzengleichung $L(y)=\phi^2(y) +
(\frac{2s^{10}+2s^9t+2s^6+s^3t+2st+t^2}{s^4+s^3t+st+t^2})\phi(y) +
(\frac{s^6+2s^3t+t^2}{s^2+2st+t^2}) y=0$ bzw. der zugehörige
Differenzen-Operator $P_{L}$ ist reduzibel, aber nicht komplett
reduzibel mit der Zerlegung
\[P_{L}=(\phi-\frac{s^3+t}{s+t})(\phi-\frac{s^3+t}{s+t}).\]
Daher erhalten wir als Begleitmatrix nach den oben beschriebenen
Basiswechseln zunächst
\[\left(%
\begin{array}{cc}
  \frac{s^3+t}{s+t} & 1 \\
  0 & \frac{s^3+t}{s+t} \\
\end{array}%
\right)\]  und nach einem weiteren Basiswechsel mit
Basiswechselmatrix \[\left(%
\begin{array}{cc}
  \frac{1}{s+t} & 0 \\
  0 & \frac{1}{s+t} \\
\end{array}%
\right)\] schlie"slich
\[\left(%
\begin{array}{cc}
  1 & \frac{s+t}{s^3+t} \\
  0 & 1 \\
\end{array}%
\right),\] wobei für die Faktoren als Differenzengleichungen
ersten Grades jeweils die triviale Gruppe als Galoisgruppe
auftritt. Da $c=\frac{s+t}{s^3+t}$ additiv minimal ist und eine nicht $\phi$-periodische Polstelle besitzt, ergibt sich als Galoisgruppe von $L$
\[\DGal(L)=\{ \left(%
\begin{array}{cc}
  1 & \gamma \\
  0 & 1 \\
\end{array}%
\right) \, | \,  \gamma \in \Add(\galois{3}(t))\}.\]
\end{bsp}

\begin{bsp} Es sei $p$ eine Primzahl und $F=\galois{q}(s,t)=\Quot(\galois{q}[s,t])$ mit $q=p^{n}$ der Frobenius-Körper
mit Endomorphismus $\phi|_{\galois{q}(s)}=\phi_{p}$ und
$\phi(t)=t$, also $F^{\phi}=\galois{p}(t)$. Die
Differenzengleichung $L(y)=\phi^2(y) -
(\frac{s^{p}+s+t}{s-t})\phi(y) + (\frac{s^p-t}{s-t}) y=0$ bzw. der
zugehörige Differenzen-Operator $P_{L}$ ist reduzibel, aber nicht
komplett reduzibel mit der Zerlegung
\[P_{L}=(\phi-\frac{s^{p}-t}{s-t})(\phi-1).\]
Daher erhalten wir als Begleitmatrix nach den oben beschriebenen
Basiswechseln zunächst
\[\left(%
\begin{array}{cc}
  1 & 1 \\
  0 & \frac{s^{p}-t}{s-t} \\
\end{array}%
\right)\]  und nach einem weiteren Basiswechsel mit
Basiswechselmatrix \[\left(%
\begin{array}{cc}
  1 & 0 \\
  0 & \frac{1}{s-t} \\
\end{array}%
\right)\] schlie"slich
\[\left(%
\begin{array}{cc}
  1 & s-t \\
  0 & 1 \\
\end{array}%
\right),\] wobei für die Faktoren als Differenzengleichungen
ersten Grades jeweils die triviale Gruppe als Galoisgruppe
auftritt. Da $c=s-t$ additiv minimal und ein Polynom in $\galois{q}(s)[t]$ ist, ergibt sich nach Satz \ref{chap_diff_gl_grad_2_satz_ga} als Galoisgruppe von $L$
\[\DGal(L)=\{ \left(%
\begin{array}{cc}
  1 & \gamma \\
  0 & 1 \\
\end{array}%
\right) \, | \,  \gamma \in H < \Add(\galois{p}(t))\}\] eine endliche
Gruppe der Ordnung $\#H$. Um diese zu bestimmen, müssen wir das Minimalpolynom von $\eta$ mit $\phi(\eta)=\eta+s-t$ bestimmen. Dazu schreiben wir $\eta$ als Summe $\eta=\eta_{1}+\eta_{2}$ mit $\phi(\eta_{1})=\eta_{1}+s$ und $\phi(\eta_{1})=\eta_{1}-t$. Die zugehörigen Minimalpolynome sind 
\begin{align*}
g_{\eta_{1}}(X) &= X^p-X-s \quad \textrm{ bzw. }\\
g_{\eta_{2}}(X) &= X^p-t^{p-1}X+t^{p}.
\end{align*}
Dann erhalten wir das Minimalpolynom $g_{\eta}$ als Teiler der Resultante
\[\Resul_{T}(g_{\eta_{1}}(X-T),g_{\eta_{2}}(T)).\]
Dies ist ein Polynom vom Grad $p^2$ und damit gilt für die Galoisgruppe
\[\DGal(L)=\{ \left(%
\begin{array}{cc}
  1 & \gamma \\
  0 & 1 \\
\end{array}%
\right) \, | \,  \gamma \in H < \Add(\galois{p}(t))\}\]
mit $\#H \leq p^2$. Daher ist $G$ eine endliche Gruppe der Ordnung höchstens $p^2$. Wie in Beispiel \ref{bsp:add} ist 
\[g_{\eta}=\Resul_{T}(g_{\eta_{1}}(X),g_{\eta_{2}}(X-T))\]
für den Spezialfall $p=3$ und $q=9$. In diesem Fall ist also die Galoisgruppe eine Gruppe der Ordnung $3^2=9$.
\end{bsp}

\begin{bsp} Es sei $p$ eine Primzahl und $F=\galois{q}(s,t)=\Quot(\galois{q}[s,t])$ mit $q=p^{n}$ der Frobenius-Körper
mit Endomorphismus $\phi|_{\galois{q}(s)}=\phi_{p}$ und
$\phi(t)=t$, also $F^{\phi}=\galois{p}(t)$. Die
Differenzengleichung $L(y)=\phi^2(y) +ty=0$ ist irreduzibel. Die zweite
symmetrische Potenz $\Sym_{2}(L)=-\frac{1}{t^2}\phi^3 - \frac{1}{t^2}\phi^2+\phi+1$ hat einen Rechtsfaktor vom
Grad 1, nämlich $\phi+t$. Daher zerfällt $P_{L}$ über
$F(\sqrt{t})$ in die Faktoren \[P_{L}=\phi^2 +
t=(\phi+\sqrt{t})(\phi-\sqrt{t})=(\phi-\sqrt{t})(\phi+\sqrt{t}).\]
Wir erhalten also als Galoisgruppe einen nicht-zerfallenden Torus. Über $F(\sqrt{t})$ hat die Darstellungsmatrix von $\Phi$ die folgende Gestalt:
\[A:=\left(
\begin{array}{cc}
\sqrt{t} & 0 \\
0 & -\sqrt{t}
\end{array}
\right).\]
Mit der Konjugationsmatrix
\begin{align*}
M&:=\left(
\begin{array}{cc}
\sqrt{t} & -\sqrt{t} \\
1 & 1
\end{array}
\right), 
&M^{-1}=\left(
\begin{array}{cc}
\frac{-1}{t\sqrt{t}} & -1 \\
\frac{1}{t\sqrt{t}} & -1
\end{array}
\right)
\end{align*}
ergibt sich
\[M \cdot A \cdot M^{-1}=\left(
\begin{array}{cc}
0 & t \\
1 & 0
\end{array}
\right)\]
und damit als Galoisgruppe
\[\DGal(L)\leq\{ \left(%
\begin{array}{cc}
  \alpha & \beta t \\
  \beta & \alpha \\
\end{array}%
\right) \in \GL{2}{F^{\phi}} \, | \,  \alpha,\beta \in \Gm{\galois{p}(t)}, \alpha^2+\beta^2t \neq 0 \} .\]
\end{bsp}


\begin{bsp} Es sei $F=\galois{9}(s,t)=\Quot(\galois{9}[s,t])$ der Frobenius-Körper
mit Endomorphismus $\phi|_{\galois{9}(s)}=\phi_{3}$ und
$\phi(t)=t$, also $F^{\phi}=\galois{3}(t)$. Die
Differenzengleichung $L(y)=\phi^2(y) - s^2t^2 y=0$ bzw. der
zugehörige Differenzen-Operator $P_{L}$ ist irreduzibel. Die zweite
symmetrische Potenz $\Sym_{2}(L)=\frac{2}{s^{12}t^4} \phi^{3} +
\frac{2}{s^{4}t^4} \phi^2 + \phi +1$ hat einen Rechtsfaktor vom
Grad 1, nämlich $\phi+st^2$. Daher zerfällt $P_{L}$ über
$F(\sqrt{s})$ in die Faktoren \[P_{L}=\phi^2 -
s^2t^2=(\phi+\sqrt{s^3}t)(\phi-\sqrt{s}t).\] Die beiden Faktoren
haben über $F(\sqrt{s})$ die volle $\Gm{F^{\phi}}$ als
Galoisgruppe. Daher ist $\DGal(L)$ isomorph zur unendlichen
Diedergruppe $D_{\infty}$.
\end{bsp}

\begin{bsp} Es sei $F=\galois{9}(s,t)=\Quot(\galois{9}[s,t])$ der Frobenius-Körper
mit Endomorphismus $\phi|_{\galois{9}(s)}=\phi_{3}$ und
$\phi(t)=t$, also $F^{\phi}=\galois{3}(t)$. Die
Differenzengleichung $L(y)=\phi^2(y) - s^2 y=0$ bzw. der zugehörige
Differenzen-Operator $P_{L}$ ist irreduzibel. Die zweite
symmetrische Potenz $\Sym_{2}(L)=\frac{2}{s^{12}} \phi^{3} +
\frac{2}{s^{4}} \phi^2 + \phi +1$ hat einen Rechtsfaktor vom Grad
1, nämlich $\phi+s$. Daher zerfällt $P_{L}$ über $F(\sqrt{s})$ in
die Faktoren \[P_{L}=\phi^2 -
s^2=(\phi+\sqrt{s^3})(\phi-\sqrt{s}).\] Die beiden Faktoren haben
über $F(\sqrt{s})$ eine endliche Untergruppe von $\Gm{F^{\phi}}$
als Galoisgruppe, da man die Gleichung als gewöhnliche Gleichung
betrachten kann. Daher ist $\DGal(L)$ isomorph zu einer endlichen
Untergruppe der Diedergruppe $D_{\infty}$.
\end{bsp}

\begin{bsp} Es sei $F=\galois{9}(s,t)=\Quot(\galois{9}[s,t])$ der Frobenius-Körper
mit Endomorphismus $\phi|_{\galois{9}(s)}=\phi_{3}$ und
$\phi(t)=t$, also $F^{\phi}=\galois{3}(t)$. Die
Differenzengleichung $L(y)=\phi^2(y) - s y=0$ bzw. der zugehörige
Differenzen-Operator $P_{L}$ ist irreduzibel. Die zweite
symmetrische Potenz $\Sym_{2}(L)=\frac{2}{s^{6}} \phi^{3} +
\frac{2}{s^{2}} \phi^2 + \phi +1$ ist ebenfalls irreduzibel. Die vierte symmetrische Potenz
$\Sym_{4}(L)=\frac{2s^{12}+2}{s^120} \phi^5 + \frac{2s^4+2}{s^40}
\phi^{4}+ \phi^3 + \phi^2 +\phi+1$ hat dagegen einen Rechtsfaktor vom Grad
1, nämlich $\phi+s$. Daher ist $\DGal(L)$ isomorph zur
Tetraedergruppe $A_{4}^{\GL{2}{F^{\phi}}}$.
\end{bsp}

\begin{bsp} Es sei $p$ eine Primzahl und $F=\galois{q}(s,t)=\Quot(\galois{q}[s,t])$ mit $q=p^{n}$ der Frobenius-Körper
mit Endomorphismus $\phi|_{\galois{q}(s)}=\phi_{p}$ und
$\phi(t)=t$, also $F^{\phi}=\galois{p}(t)$. Die
Differenzengleichung $L(y)=\phi^2(y) +\frac{s^p+t}{s+t}y=0$ ist irreduzibel. Alle symmetrischen Potenzen von $P_{L}$ bis zum Grad $12$ sind ebenfalls irreduzibel. 
Als Galoisgruppe kommen also nur Zwischengruppen $H$ von $\SL{2}{F^{\phi}}$ und $\GL{2}{F^{\phi}}$ in Frage, d.h. es gilt $\SL{2}{F^{\phi}} \leq H \leq \GL{2}{F^{\phi}}$. Die Galoisgruppe der Gleichung $\phi(y)=by$ ersten Grades mit $b=\frac{s^p+t}{s+t}$ ist die triviale Gruppe. Damit ist $\SL{2}{\galois{p}(t)}$ die Galoisgruppe von $L$.
\end{bsp}

\begin{bsp} Es sei $p$ eine Primzahl und $F=\galois{q}(s,t)=\Quot(\galois{q}[s,t])$ mit $q=p^{n}$ der Frobenius-Körper
mit Endomorphismus $\phi|_{\galois{q}(s)}=\phi_{p}$ und
$\phi(t)=t$, also $F^{\phi}=\galois{p}(t)$. Die
Differenzengleichung $L(y)=\phi^2(y) +s \frac{s^p+t}{s+t}y=0$ ist irreduzibel. Alle symmetrischen Potenzen von $P_{L}$ bis zum Grad $12$ sind ebenfalls irreduzibel. 
Als Galoisgruppe kommen also nur Zwischengruppen $H$ von $\SL{2}{F^{\phi}}$ und $\GL{2}{F^{\phi}}$ in Frage, d.h. es gilt $\SL{2}{F^{\phi}} \leq H \leq \GL{2}{F^{\phi}}$. Die Galoisgruppe der Gleichung $\phi(y)=by$ ersten Grades mit $b=s\frac{s^p+t}{s+t}$ ist eine zyklische Gruppe der Ordnung $p-1$. Damit gilt für die Galoisgruppe 
\[\DGal(L)=H_{p-1}=\{ A \in \GL{2}{F^{\phi}} \,| \,  \det(A)^{p-1}=1\}.\]
\end{bsp}


\begin{bsp} Es sei $p$ eine Primzahl und $F=\galois{q}(s,t)=\Quot(\galois{q}[s,t])$ mit $q=p^{n}$ der Frobenius-Körper
mit Endomorphismus $\phi|_{\galois{q}(s)}=\phi_{p}$ und
$\phi(t)=t$, also $F^{\phi}=\galois{p}(t)$. Die
Differenzengleichung $L(y)=\phi^2(y) +t\frac{s^p+t}{s+t}y=0$ ist irreduzibel. Alle symmetrischen Potenzen von $P_{L}$ bis zum Grad $12$ sind ebenfalls irreduzibel. 
Als Galoisgruppe kommen also nur Zwischengruppen $H$ von $\SL{2}{F^{\phi}}$ und $\GL{2}{F^{\phi}}$ in Frage. Die Galoisgruppe der Gleichung $\phi(y)=by$ ersten Grades mit $b=t\frac{s^p+t}{s+t}$ ist die volle $\Gm{F^{\phi}}$. Daher tritt die volle $\GL{2}{\galois{p}(t)}$ als Galoisgruppe von $L$ auf.
\end{bsp}