\chapter{Differenzen-Galoistheorie und Frobenius-Moduln}
\label{chap-frob-mod}

Wir wollen in diesem ersten Kapitel zunächst die grundlegenden
Definitionen und Sätze über Frobenius-Ringe und Frobenius-Moduln
zusammenstellen. Diese bilden die Grundlage für die
Differenzengleichungen, die wir betrachten wollen. Dabei folgen
wir hier hauptsächlich den Methoden und Resultaten von B. H.
Matzat. Ausführlichere Abhandlungen über Frobenius-Moduln finden
sich in \cite{Matzat01}, \cite{Matzat02} und \cite{Matzat03}.

\section{Grundlegende Definitionen}
\label{sec1.1}

\begin{defn} Ein Integritätsbereich $R$ mit $\Char(R)>0$ zusammen
mit einem Endomorphismus $\phi \in \End(S)$ hei"st
\textbf{gewöhnlicher Frobenius-Ring}, falls eine natürliche Zahl
$d \in \korp{N}$ existiert, so dass
\[\abbger{\phi=\phi_{q}}{R}{R}{x}{x^q} \]
mit $q=p^{d}$ gilt. Das Paar $(R,\phi)$ hei"st \textbf{relativer
Frobenius-Ring}, falls ein $\phi$-invariantes Primideal, ein
sogenanntes \textbf{$\phi$-Ideal} $Q\unlhd R$, d.h. mit
$\phi(Q)\subseteq Q$ existiert, so dass das Paar
$(\bar{R}:=R/Q,\bar{\phi})$, wobei $\bar{\phi}$ den induzierten
Endomorphismus bezeichnet, einen gewöhnlichen Frobenius-Ring
bildet. In diesem Fall hei"st $Q$ \textbf{definierendes
Primideal}. Falls in Zukunft ein Frobenius-Ring nicht explizit als
gewöhnlich bezeichnet wird, ist immer ein relativer Forbenius-Ring
gemeint. Die Menge
\[R^{\phi}=\{ r \in R \; | \, \phi(r)=r\}\]
hei"st \textbf{Ring der Frobenius-Invarianten}.
\label{1.1defn-frob-ring}
\end{defn}

\begin{defn}Es sei $(R, \phi)$ ein Frobenius-Ring. Ein freier
$R$-Modul $M$ mit einem Endomorphismus $\Phi \in \End(M)$ hei"st
\textbf{Frobenius-Modul} über $R$, falls $\Phi$ eine
$\phi$-semilineare Abbildung ist, d.h. für alle $x,y \in M$ und
alle $r \in R$ gilt
\[ \Phi(x+y)= \Phi(x) + \Phi(y) \textrm{ und } \Phi(r\cdot x)=\phi(r)\cdot \Phi(x).\]
Die Menge
\[\Sol{\Phi}{}{M}:=\{x \in M \, | \, \Phi(x)=x\}\]
hei"st \textbf{Lösungsraum} von $(M, \Phi)$. \\
Für einen Frobenius-Ring  $(E,\phi_{E})$ mit $E \geq R$ und
$\phi_{E}|_{R}=\phi=\phi_{R}$ wird der Modul
$M_{E}:=E\otimes_{R}M$ zu einem Frobenius-Modul über $E$ mit
fortgesetzter Frobenius-Operation $\Phi_{E}=\phi_{E} \otimes
\Phi$. Die Menge
\[\Sol{\Phi}{E}{M}:=\Sol{\Phi_{E}}{}{E\otimes_{R}M}=(E\otimes_{R}M)^{\Phi_{E}}=\{x \in E\otimes_{R}M \ | \, \Phi_{E}(x)=x\}\]
hei"st \textbf{Lösungsraum} von $M$ über $E$. Der Modul $M$ hei"st
\textbf{trivial} über $E$, falls $\Sol{\Phi}{E}{M}$ eine $E$-Basis
von $M_{E}$ enthält. In diesem Fall hei"st $E$
\textbf{Lösungsring} des Frobenius-Moduls $M$.
\label{1.2defn_frob_mod}
\end{defn}

\begin{satz}Es sei $R$ ein gewöhnlicher Frobenius-Ring. Ferner sei
$(M,\Phi)$ ein Frobenius-Modul über dem Quotientenkörper
$(F:=\Quot(R),\phi)$ von $R$ mit $\dim_{F}(M):=n$. Dann gelten:\\
(a) Für jede Frobenius-Körpererweiterung $(E,\phi_{E})$ von $F$
ist der Lösungsraum $\Sol{\Phi}{E}{M}$ ein $F^{\phi}$-Vektorraum
der Dimension \[ \dim_{F^{\phi}}(\Sol{\Phi}{E}{M}) \leq \dim_{E}(E
\otimes_{F}M)=n.\] (b) Es existiert eine endliche
Frobenius-Körpererweiterung $E/F$ mit \[
\dim_{F^{\phi}}(\Sol{\Phi}{E}{M})=n.\] (c) Die minimale
Frobenius-Körpererweiterung $E/F$ mit $
\dim_{F^{\phi}}(\Sol{\Phi}{E}{M})=n$ ist (in einer gegeben
algebraisch abgeschlossenen Hülle von $F$) eindeutig bestimmt und
galoissch über $F$. \label{1.3satz_sol_ring}
\end{satz}

\begin{bew}Offensichtlich ist $\Sol{\Phi}{E}{M}$ ein $F^{\phi}$-Vektorraum.
Nehmen wir $\dim_{F^{\phi}}(\Sol{\Phi}{E}{M})$ echt grö"ser $n$
an, so existiert eine Menge Elemente $\{ x_{i}\in \Sol{\Phi}{E}{M}
\, | \, i=1, \ldots, k \}$ mit $k$ minimal, die linear unabhängig
über $F^{\phi}$ aber linear abhängig über $E$ ist. Daraus erhalten
wir eine nicht-triviale Relation $x_{1}=\sum\limits_{i=2}^{k}
a_{i}x_{i}$ mit $a_{i} \in E$, wobei wir ohne Einschränkung $a_{1}
\neq 0$ annehmen. Wendet man darauf $\phi$ an, so erhält man
$x_{1}=\sum\limits_{i=2}^{k} \phi(a_{i})x_{i}$. Subtraktion der
beiden Gleichungen liefert eine nicht-triviale Relation der
$x_{2},\ldots, x_{k}$ über $E$. Dies steht im Widerspruch zur
Annahme, dass $k$ minimal gewählt war.\\
Um (b) zu zeigen, wählen wir eine Basis $B=\{b_{1}, \ldots,
b_{n}\}$ von $M$. Durch $\Phi(b_{j})=\sum\limits_{i=1}^{n}
d_{ij}b_{i}$ mit $d_{ij} \in F$ erhalten wir eine
Darstellungsmatrix $D:=D_{B}(\Phi)=(d_{ij})_{i,j=1}^{n} \in F^{n
\times n}$ von $\Phi$ zur Basis $B$. Sei nun
$B\multi{y}=\sum\limits_{i=1}^{n}b_{i}y_{i}$ mit
$\multi{y}=(y_{1}, \ldots,y_{n})^{tr}\in E^{n}$ eine Lösung von
$M$ über $E$. Dann gilt
\[B\multi{y}=\Phi(B\multi{y})=\Phi(B)\phi(\multi{y})=B \cdot D \cdot \phi(\multi{y})\]
mit $\phi(\multi{y})=(\phi(y_{1}),\ldots,\phi(y_{n}))^{tr}$. Diese
Gleichung definiert ein System von algebraischen Gleichungen
$\multi{y}-D\phi(\multi{y})=0$ für $y_{i}$ über $F$. Nach dem Satz
von Bézout hat dieses System höchstens $q^n$ verschiedene Lösungen
in einer algebraisch abgeschlossenen Hülle $\overline{F}$ von $F$.
Alle Lösungen sind einfach, da die Jaocbi-Matrix
$\J=\left(\frac{\partial y_{i}}{\partial
y_{k}}\right)_{i,k=1}^{n}$ die Einheitsmatrix ist, denn es gilt
\begin{eqnarray*} \frac{\partial
y_{i}}{\partial y_{k}} &=& 1 \textrm{ , für } i=k \textrm{ und sonst} \\
\frac{\partial y_{i}}{\partial
y_{k}}&=&\frac{\partial(\sum\limits_{j=1}^{n}
d_{ij}\phi(y_{j}))}{\partial y_{k}}=
\frac{\partial(\sum\limits_{j=1}^{n} d_{ij}y_{j}^{q})}{\partial
y_{k}}=d_{ik} \cdot q \cdot y_{k}^{q-1}=d_{ik} \cdot p\cdot
p^{d-1} \cdot y_{k}^{q-1}=0.\end{eqnarray*} Der Körper $E/F$, der
von diesen Lösungen erzeugt wird, hat die gewünschten
Eigenschaften.\\
$E$ ist minimal in $\overline{F}$ und hängt nicht von der Wahl der
Basis ab. Da alle Nullstellen von $\multi{y}-D\phi(\multi{y})=0$
einfach sind, ist $E/F$ separabel und normal, also galoissch.
\end{bew}

\begin{anm}
Die Gleichung $\multi{y}-D\phi(\multi{y})=0$ aus dem Beweis zu
Satz \ref{1.3satz_sol_ring} ist äquivalent zu der
Differenzengleichung (vgl. Definition
\ref{1.16defn-diff-gleichung}) $\phi(\multi{y})=A\multi{y}$ mit
$A:=D_{B}(\Phi)^{-1} \in \GenL_{n}(F).$
\label{1.4anm-diff-gleichung}
\end{anm}

\begin{cor}
Unter den Voraussetzungen von Satz \ref{1.3satz_sol_ring}
existiert eine Matrix $Y=(y_{ij})_{i,j=1}^{n}$ in $\GenL_{n}(E)$
mit $\phi_{E}(Y)=AY$ und $E$ wird über $F$ von den Einträgen von
$Y$ erzeugt, d.h. es gilt $E=F(y_{ij} \, | \, i,j=1, \ldots, n)$.
\label{1.5cor_fundamental-matrix}
\end{cor}

\begin{defn}
Eine Matrix $Y=(y_{ij})_{i,j=1}^{n} \in \GenL_{n}(E)$ wie in
Korollar \ref{1.5cor_fundamental-matrix} mit der Eigenschaft
$\phi_{E}(Y)=AY$ hei"st \textbf{Fundamental-Matrix} von $(M,
\Phi)$. \label{1.5defnfundamental-matrix}
\end{defn}

\begin{bem}Es sei $R$ ein gewöhnlicher Frobenius-Ring mit
Quotientenkörper $F:=\Quot(R)$ und Lösungskörper $E$ zum
Frobenius-Modul $(M,\Phi)$ über $F$. Dann unterscheiden sich zwei
Fundamental-Matrizen $Y_{1}$ und $Y_{2}$ von $M$ nur durch
Multiplikation mit einer Matrix $C \in \GenL_{n}(F^{\phi})$, d.h.
es gilt
\[Y_{1}=Y_{2}C.\]
\label{1.6bem-fundamental-invariant}
\end{bem}

\begin{bew}
Die durch $C:=Y_{1}^{-1}Y_{2}$ definierte Matrix existiert, da
$Y_{1},Y_{2} \in \GenL_{n}(E)$ liegen. Um zu zeigen, dass $C \in
\GenL_{m}(F^{\phi})$ liegt, wenden wir $\phi$ auf $C$ an und
erhalten durch
\[\phi(C)=\phi(Y_{1}^{-1}Y_{2})=\phi(Y_{1})^{-1}\phi(Y_{2})=Y_{1}^{-1}A^{-1}AY_{2}=Y_{1}^{-1}Y_{2}=C\]
die Behauptung.
\end{bew}

\section{Lösungsringe für relative Frobenius-Moduln}

Um die Existenz minimaler Lösungsringe von Frobenius-Moduln zu beweisen, 
benötigen wir einige grundlegende Kenntnisse über algebraische 
Funktionenkörper. Diese wollen wir nun kurz zusammentragen. \\
Wir bezeichnen mit $\korp{P}$ die Menge aller Primdivisoren bzw. Stellen eines algebraischen 
Funktionenkörpers $F$ einer Variablen mit Konstantenkörper $K$. Mit $v_{\mathfrak{p}}$ bezeichnen wir die zu einer solchen 
Stelle $\mathfrak{p} \in \korp{P}$ gehörige Bewertung mit Bewertungsring
\begin{align*}
\mathcal{O}_{\mathfrak{p}}& =\{x \in F \, | \, v_{\mathfrak{p}}(x) \geq 0\} \textrm{ bzw. Bewertungsideal } \\
\mathfrak{p} &= \{x \in F \, | \, v_{\mathfrak{p}}(x) > 0\}
\end{align*}
und Restklassenkörper $R_{\mathfrak{p}}=\mathcal{O}_{\mathfrak{p}}/\mathfrak{p}$.
\begin{defn} Eine Primstelle $\mathfrak{p} \in \korp{P}$ eines algebraischen Funktionenkörpers $F/K$ vom Grad 
$\deg(\mathfrak{p})=[ R_{\mathfrak{p}}:K ]=1$
 hei"st \textbf{rationale Stelle} bzw. \textbf{rationaler Punkt}.
\label{rational_place}
\end{defn}
Es sei $R$ ein relativer Frobenius-Ring mit definierendem
Bewertungsideal $Q \unlhd R$. Wir setzen $R$ als
Integritätsbereich voraus. Damit bildet $Q$ nach dem
Erweiterungssatz von Chevalley (siehe \cite{Eng} Theorem 3.1.1)
ein Bewertungsideal in $\Quot(R)$. Dann wird die Vervollständigung
$(R_{Q},\phi)$ von $R$ bezüglich $Q$ ein Hensel'scher
Integritätsbereich mit stetig fortgesetztem
Frobenius-Endomorphismus. Wir bezeichnen mit
$(R_{Q}^{\ur},\phi^{\ur})$ die ganz abgeschlossene Hülle in einer
maximal unverzweigten algebraischen Erweiterung von $\Quot(R_{Q})$
mit der eindeutigen Fortsetzung $\phi^{\ur}$ von $\phi$, die mit
dem gewöhnlichen Frobenius-Endomorphismus auf dem Restklassenring
$R_{Q}^{\ur}/(Q)$ verträglich ist. Also ist die Vervollständigung
$(\hat{R}_{Q}^{\ur},\hat{\phi})$ von $R_{Q}^{\ur}$ bezüglich $(Q)
\unlhd R_{Q}^{\ur}$ wieder ein Hensel'scher Integritätsbereich mit
stetig fortgesetzter Frobenius-Operation. Daher erzeugt $Q$ nicht
nur ein Ideal in $R$, sondern auch in $R_{Q},R_{Q}^{\ur}$ und
$\hat{R}_{Q}^{\ur}$ und diese sind auch Bewertungsideale.

\begin{satz}(\textbf{Matzat}) Es sei $(R,\phi)$ ein relativer Frobenius-Integritätsbereich, dessen
definierendes Ideal $Q$ ein Bewertungsideal in $\Quot(R)$ bildet
und $(M,\Phi)$ ein Frobenius-Modul über $(R,\phi)$. Dann besitzt
$M$ einen minimalen Lösungsring in
$(\hat{R}_{Q}^{\ur},\hat{\phi})$. \label{1.7bem-semi-trivial}
\end{satz}

\begin{bew}
Wir nehmen an, dass $Q=(r)$ eine diskrete Bewertung induziert, da
der nicht-diskrete Fall für unsere Anwendungen nicht relevant ist.
Wir bezeichnen mit $D:=D_{B}(\Phi)\in \GenL_{n}(R)$ die
Darstellungsmatrix von $\Phi$ bezüglich einer Basis $B$ von $M$
und deren Inverse mit $A:=D^{-1}$. Die Restklassenmatrix
$\overline{A} \mod r$ liegt in $\GenL_{n}(\overline{R})$, wobei
$\overline{R}:=R/Q$ den Restklassenkörper bezeichnet. Durch die
Surjektivität der Lang-Isogenie
\[\abbil{\pi}{\GenL_{n}(\overline{R}^{sep})}{\GenL_{n}(\overline{R}^{sep})}\]
erhalten wir eine Matrix $\overline{D}_{0}\in
\GenL_{n}(\overline{R}^{sep})$ mit
$\overline{A}=\overline{\phi}(\overline{D}_{0})\overline{D}_{0}^{-1}$.
Genauer gesagt liegen die Einträge von $\overline{D}_{0}$ in einer
endlichen Erweiterung $\overline{R}_{0}/\overline{R}$. Daher
existiert eine unverzweigte Ringerweiterung mit geliftetem
Frobenius-Endomorphismus $(\tilde{R}_{0},\phi_{\tilde{R}_{0}})$
von endlichem Grad über $(R, \phi)$ und eine Matrix $D_{0}\in
\GenL_{n}(\tilde{R}_{0})$, so dass gilt
\[A=\phi_{\tilde{R}_{0}}(D_{0})(I+rG_{0})D_{0}^{-1} \textrm{ mit } G_{0} \in \tilde{R}_{0}^{n \times n}.\]
Wir wollen nun die daraus resultierende Kongruenz $A\equiv
\phi_{\tilde{R}_{0}}(D_{0}) D_{0}^{-1} \mod r$ noch weiter
verfeinern, nämlich modulo höherer Potenzen von $r$. Der nächste
Approximationsschritt mit $D_{1}=I+rH_{1}$ und $\phi(r)=er$ würde
zu einer Kongruenz der Form
\begin{eqnarray*}
I+rG_{0} & \equiv& \phi_{\tilde{R}_{1}}(D_{1}) (I+r^{2}G_{1})
D_{1}^{-1}\\
&\equiv& (I+\phi_{\tilde{R}_{}1}(rH_{1}))(I-rH_{1})\\
& \equiv& I+er\phi_{\tilde{R}_{1}}(H_{1})-rH_{1} \mod r^2.
\end{eqnarray*}
führen. Da die reduzierte Gleichung $\overline{G}_{0}=\overline{e}
\overline{\phi}_{\overline{R}_{1}}(\overline{H}_{1})-\overline{H}_{1}$
eine Lösungsmatrix $\overline{H}_{1}$ über einer endlichen
Erweiterung $\overline{R}_{1}/ \overline{R}_{0}$ besitzt, existiert
eine unverzweigte $R$-Ringerweiterung
$(\tilde{R}_{1},\phi_{\tilde{R}_{1}})$ von endlichem Grad über
$(\tilde{R}_{0},\phi_{\tilde{R}_{0}})$ und eine Matrix
$D_{1}=I+rH_{1} \in \GenL_{n}(\tilde{R}_{1})$, so dass
\[ A = \phi_{\tilde{R}_{0}}(D_{0})\phi_{\tilde{R}_{1}}(D_{1}) (I+r^{2}G_{1}) D_{1}^{-1} D_{0}^{-1} \textrm{ mit } G_{1} \in \tilde{R}_{1}^{n \times n}\]
gilt. Durch Induktion erhalten wir einen Turm von unverzweigten
Ringerweiterungen $R \leq \tilde{R}_{0} \leq \tilde{R}_{1} \leq
\cdots \leq \tilde{R}_{l}$ innerhalb von $\hat{R}_{Q}^{\ur}$ und
Matrizen $D_{l} \in \GenL_{n}(\tilde{R}_{l})$ mit
\[A \equiv \phi_{\tilde{R}_{0}}(D_{0}) \cdots \phi_{\tilde{R}_{l}}(D_{l})D_{l}^{-1} \cdots D_{0}^{-1} \mod r^{l+1}. \]
Da $D_{l}=I+r^{l}H_{l} \in \GenL_{n}(\hat{R}_{Q}^{\ur})$ liegt,
konvergiert das Produkt $D_{0} \cdots D_{l}$ in
$\GenL_{n}(\hat{R}_{Q}^{\ur})$. Daher existiert eine Matrix $Y \in
\GenL_{n}(\hat{R}_{Q}^{\ur})$ mit $A=\phi(Y)Y^{-1}$, also nach
Definition eine Fundamentalmatrix von $(M,\Phi)$. \\
\end{bew}

\begin{anm}
Ein minimaler Lösungsring wie in Satz
\ref{1.7bem-semi-trivial} kann im Allgemeinen Nullteiler enthalten
(siehe \cite[Example 1.6]{vdPut01}) und ist nur dann bis auf
Isomorphie eindeutig bestimmt, wenn der Grundring ein algebraisch
abgeschlossener Körper ist (vgl. \cite[Theorem 1.8]{vdPut01}).
\end{anm}

\begin{cor} Es sei $(R,\phi)$ ein Frobenius-Ring mit
Quotientenkörper $F:=\Quot(R)$. Ein Erweiterungskörper $E/F$ ist
Lösungskörper des Frobenius-Moduls $(M,\Phi)$ über $F$, falls die
beiden folgenden Bedingungen erfüllt sind:\\
(a) Es existiert eine Fundamentalmatrix $Y \in \GenL_{n}(E)$.\\
(b) $E/F$ wird von den Einträgen von $Y$ erzeugt, d.h. $E=F(Y)$.
\label{1.11cor-Lösungskörper-char}
\end{cor}

\begin{defn} Es sei $(R,\phi)$ ein Frobenius-Ring und $(M,\Phi)$ ein
Frobenius-Modul über $R$. Ein Frobenius-Ring $(E,\phi_{E})$ mit $E
\geq R$ und $\phi_{E}|_{R}=\phi$ hei"st
\textbf{Picard-Vessiot-Ring} oder kurz ein \textbf{PV-Ring}, falls
die beiden folgenden Bedingungen erfüllt sind:
\begin{enumerate}[label=(\emph{\roman*})]
    \item $E$ ist ein minimaler Lösungsring von $M$.
    \item Die $\phi$-Invarianten von $E$ stimmen mit den
    $\phi$-Invarianten von $R$ überein, d.h. es gilt $E^{\phi}=R^{\phi}$.
\end{enumerate}
\end{defn}

\begin{anm} Ein minimaler Lösungsring existiert nach Satz \ref{1.7bem-semi-trivial}, 
falls der zugrundeliegende Frobenius-Ring ein
Integritätsbereich ist. Es können allerdings beim Übergang zu $(\hat{R}_{Q}^{\ur},\hat{\phi})$ neue 
$\phi$-Invarianten auftreten. Setzten wir aber die Existenz einer rationalen, für den Modul $M$ regulären Stelle 
(vgl. Definition \ref{rational_place} bzw. \cite[Chap. 5.2]{Matzat02})
voraus, so kommen beim Übergang von $R$
zu $(\hat{R}_{Q}^{\ur},\hat{\phi})$ keine neuen $\phi$-Invarianten
hinzu und somit existiert in diesem Fall sogar ein PV-Ring. Dies ist in unseren Anwendungsbeispielen 
($\galois{q}(s,t)$ rationaler Funktionenkörper) immer gewährleistet und daher wollen wir von nun an 
immer implizit die Existenz einer solchen Stelle voraussetzen, wenn wir die Existenz eines PV-Rings bzw. PV-Körpers benötigen.
\end{anm}


\begin{satz}Es sei $R$ ein relativer Frobenius-Ring. Ferner sei
$(M,\Phi)$ ein Frobenius-Modul über dem Quotientenkörper
$(F:=\Quot(R),\phi)$ von $R$ mit $\dim_{F}(M):=n$. Dann gelten:\\
(a) Für jede Frobenius-Körpererweiterung $(E,\phi_{E})$ von $F$
ist der Lösungsraum $\Sol{\Phi}{E}{M}$ ein $E^{\phi}$-Vektorraum
der Dimension \[ \dim_{E^{\phi}}(\Sol{\Phi}{E}{M}) \leq \dim_{E}(E
\otimes_{F}M)=n.\] (b) Es gilt Gleichheit, falls eine
Fundamentalmatrix in $\GenL_{m}(E)$ für $(M,\Phi)$ existiert.\\
(c) Zwei Fundamentalmatrizen $Y_{1},Y_{2}$ unterscheiden sich nur
durch Multiplikation mit einer Matrix $C \in \GenL_{n}(F^{\phi})$,
d.h. es gilt $Y_{1}=Y_{2}C$. \label{1.12satz-lösungsraum-dim}
\end{satz}

\begin{bew}
Die Beweise verlaufen völlig analog zu den Beweisen aus Abschnitt
\ref{sec1.1} mit einem gewöhnlichen Frobenius-Ring $R$.
\end{bew}

\section{Die Galoisgruppe eines Frobenius-Modul}

\begin{defn}
Es sei $R$ ein Frobenius-Ring. Ferner sei $(M,\Phi)$ ein
Frobenius-Modul über dem Quotientenkörper $(F:=\Quot(R),\phi)$ von
$R$ und $E$ ein PV-Körper von $M$. Wir definieren durch
\[\Auto^{\Phi}(M)=\{ \sigma \in \Auto(E/F) \, | \,
\sigma(\phi(x))=\phi(\sigma(x)) \textrm{ für alle } x\in E\}\] die
\textbf{Frobenius-Automorphismengruppe} des Frobenius-Moduls
$M$.\\
Au"serdem definieren wir das \textbf{Galoisgruppenschema} als Funktor von
der Kategorie der $F^{\phi}$-Algebren in die Kategorie der Gruppen
\[\abb{\underline{\Auto}^{\Phi}(E/F)}{F^{\phi}\textrm{-Alg}}{\textrm{Gruppen}}{A}{\Auto^{\Phi}(E \otimes_{F^{\phi}} A/F\otimes_{F^{\phi}}A)}.\]
Dieser wird über $F^{\phi}$ durch die $F^{\phi}$-Algebra $(E
\otimes_{F} E)^{\phi_{E} \otimes \phi_{E}}$ dargestellt. Das
zugehörige affine Gruppenschema bezeichnen wir mit
$\mathcal{G}^{\Phi}=\underline{\DGal}^{\Phi}(E/F)$ und nennen dies
das \textbf{Frobenius-Galoisgruppenschema}.
 \label{1.13defn-galois-gruppe}
\end{defn}

\begin{anm}
In unseren Anwendungsbeispielen liegt die Gruppe der rationalen
Punkte
\[\DGal^{\Phi}(E/F):=\mathcal{G}_{F^{\phi}}^{\Phi}(F^{\phi})=\Auto^{\Phi}(E/F)\]
des Frobenius-Galoisgruppenschemas
$\underline{\DGal}^{\Phi}(E/F)=\mathcal{G}^{\Phi}$ Zariski-dicht.
Dies impliziert $F=E^{\DGal^{\Phi}(E/F)}$. Also wird
$\DGal^{\Phi}(E/F)$ die \textbf{$\Phi$-Galoisgruppe} von $E/F$
und $\underline{\DGal}^{\Phi}(E/F)$ ist durch $\DGal^{\Phi}(E/F)$
eindeutig bestimmt. Daher können wir der Einfachheit halber ab
sofort mit der Frobenius Galoisgruppe
$\DGal^{\Phi}(M):=\DGal^{\Phi}(E/F)$ selbst arbeiten anstatt mit
dem darunterliegenden Gruppenschema.
\end{anm}

\begin{bem}Es sei $R$ ein Frobenius-Ring. Ferner sei $(M,\Phi)$ ein
Frobenius-Modul über dem Quotientenkörper $(F:=\Quot(R),\phi)$ von
$R$ und $E$ ein PV-Körper von $M$. Dann lässt sich die zugehörige
Galoisgruppe $\DGal^{\Phi}(M)$ injektiv in die
$\GenL_{n}(F^{\phi})$ einbetten. \label{1.14bem-galois-einbettung}
\end{bem}

\begin{bew}
Da $E$ ein Lösungskörper von $M$ ist, existiert eine
Fundamentalmatrix $Y \in \GenL_{n}(E)$. Da alle $\sigma \in
\DGal^{\Phi}(M)$ mit $\phi$ verträglich sind, ist auch $\sigma(Y)$
eine Fundamentalmatrix. Nach Satz \ref{1.12satz-lösungsraum-dim}
(c) existiert eine Matrix $C_{\sigma} \in \GenL_{n}(F^{\phi})$ mit
$\sigma(Y)=YC_{\sigma}$. Daher definiert die Abbildung
\[\abbger{\Psi}{\DGal^{\Phi}(M)}{\GenL_{n}(F^{\phi})}{\sigma}{C_{\sigma}}\]
eine lineare Darstellung. Es bleibt nur noch zu zeigen, dass
$\Psi$ injektiv ist. Dazu wählen wir ein $\gamma \in \Kern(\Psi)$,
d.h. es gilt $\Psi(\gamma)=C_{\gamma}=\id$. Damit operiert $\gamma$ 
trivial auf $F(Y)$, denn $Y$ ist invariant unter $\gamma$. Da aber $E$ als
Lösungskörper von $M$ durch die Einträge von $Y$ über $F$ erzeugt
wird, operiert $\gamma=\id_{E}$ trivial auf $E$, d.h. $\Psi$ ist
injektiv. Damit erhalten wir die Behauptung $\DGal^{\Phi}(M)\simeq
\Bild(\Psi) \leq \GenL_{n}(F^{\phi})$.
\end{bew}

\begin{satz}Es sei $R$ ein Frobenius-Ring und $(M,\Phi)$ ein
Frobenius-Modul über dem Quotientenkörper $(F:=\Quot(R),\phi)$ von
$R$, sowie $E$ ein PV-Körper von $M$. Ferner sei $\mathcal{G}$
eine reduzierte zusammenhängende lineare Gruppe über $F^{\phi}$.
Falls eine Basis $B$ von $M$ mit $D:=D_{B}(\Phi) \in
\mathcal{G}(F)$ existiert, so gilt für die Galoisgruppe
\[ \DGal^{\Phi}(M) \leq \mathcal{G}(F^{\phi}).\]
\label{1.15satz-galois-obere-grenze}
\end{satz}

\begin{bew}
Die Abbildung
\[\abbger{\pi}{\mathcal{G}(F^{sep})}{\mathcal{G}(F^{sep})}{(x_{ij})_{i,j=1}^{n}}{\phi(x_{ij})(x_{ij})^{-1}}\]
ist surjektiv nach einem Satz von S. Lang (vgl. \cite[Theorem 4.4.17]{Springer}).
Daher existiert ein Element $Y \in \mathcal{G}(F^{sep})$ mit
$\phi(Y)Y^{-1}=D^{-1}$. Nach Satz \ref{1.12satz-lösungsraum-dim}
ist $F(Y)$ ein Lösungskörper von $M$, d.h. für jedes $\sigma \in
\DGal^{\Phi}(M)$ gilt $C_{\sigma}=Y^{-1}\sigma(Y) \in
\mathcal{G}(E) \cap \GenL_{m}(F^{\phi})$, also $C_{\sigma} \in
\mathcal{G}(F^{\phi})$.
\end{bew}

\begin{defn} Es sei $R$ ein Frobenius-Ring. Ferner sei $(M,\Phi)$ ein
Frobenius-Modul über dem Quotientenkörper $(F:=\Quot(R),\phi)$ von
$R$ mit PV-Körper $E$ und Galoisgruppenschema $\underline{\Auto}^{\Phi}(E/F)$ gemä"s Definition \ref{1.13defn-galois-gruppe}. Für eine $R$-Algebra $S$ sei $\mathcal{H}/R$ ein Untergruppenfunktor des Funktors $\Scheme{S/R}$, d.h. für jede $R$-Algebra $L$ ist die Menge der $L$-rationalen Punkte $\mathcal{H}(L)$ eine Gruppe und operiert funktoriell auf $S_{L}:=S\otimes_{R} L$. Ein Element $s \in S$ hei"st \textbf{invariant}, falls das Element $s\otimes 1 \in S_{L}$ für alle $L$ invariant unter $\mathcal{H}(L)$ ist. Wir bezeichnen den Invariantenring mit $S^{\mathcal{H}}$. Ein Element $\frac{r}{s} \in E_{S}:=\Quot(S)$ hei"st \textbf{invariant} unter $\mathcal{H}$, falls 
\[h.(r\otimes 1)\cdot (s\otimes 1)=(r\otimes 1)\cdot h.(s\otimes 1) \in S_{L}=S \otimes_{R}L\]
für alle $R$-Algebren $L$ und für jedes Element $h \in \mathcal{H}(L)$ gilt. Wir bezeichnen den Invariantenkörper mit $E_{S}^{\mathcal{H}}$. Es lä"st sich leicht nachprüfen, dass diese Definition eines invarianten Elements $e \in E_{S}$ unabhängig von der Vertreterwahl $\frac{r}{s}$ ist. 
\label{defn:invariant}
\end{defn}

\begin{satz}(Galoiskorrespondenz)\\
Es sei $R$ ein Frobenius-Ring und $(M,\Phi)$ ein
Frobenius-Modul über dem Quotientenkörper $(F:=\Quot(R),\phi)$ von
$R$, $E$ ein PV-Körper von $M$ und $\mathcal{G}$ das zugehörige Galoisgruppen-Schema. 
Ferner bezeichnen wir mit 
\[\mathcal{K}:=\{ (K,\phi_{K}) \textrm{ Frobenius-Körper } \mid F \leq K \leq E , \textrm{ mit } E/K \textrm{ separabel }\}\]
die Menge aller Frobenius-Zwischenkörper und mit
\[\mathcal{H}:=\{ H \leq \mathcal{G} \mid H \textrm{ reduziertes Untergruppen-Schema } \}\]
die Menge aller reduzierten Untergruppen-Schemata von $\mathcal{G}$. Dann gelten:\\
(a) Für jeden Körper $K \in \mathcal{K}$ ist $\underline{\DGal}^{\Phi}(E/K)$ ein reduziertes Untergruppen-Schema
von $G$.\\
(b) Für jedes reduzierte Gruppen-Schema $H \in \mathcal{H}$ liegen die $H$-Invarianten $E^{H}$ (vgl. Definition \ref{defn:invariant}) in $\mathcal{K}$.\\
(c) Die beiden Abbildungen
\[\abb{\alpha}{\mathcal{K}}{\mathcal{H}}{K}{\underline{\DGal}^{\Phi}(E/K)}\]
und 
\[\abb{\beta}{\mathcal{H}}{\mathcal{K}}{H}{E^{H}}\]
sind zueinander invers.
\end{satz}

\begin{bew} Diese Galoiskorrespondenz folgt aus der allgemeinen Korrespondenz in \cite[Theorem 3.9]{Amano}.
\end{bew}

\section{Differenzengleichungen über Frobenius-Körpern}

\begin{defn}
Es sei $(R,\phi)$ ein relativer Frobenius-Ring mit definierendem
Ideal $Q$ und $F:=\Quot(R)$ der Quotientenkörper von $R$. Eine
Gleichung der Form $L(y)=0$ mit
\[ L(y):= \phi^{n}(y) + \sum\limits_{i=0}^{n-1} a_{i} \phi^{i}(y) \, \textrm{ mit } a_{i} \in F \]
hei"st \textbf{ Differenzengleichung (oder $\phi$-Gleichung) vom
Grad $n$ über $F$}. Eine Gleichung der Form \[ \phi(\multi{y}) = A
\multi{y} \textrm{ mit } A\in \GenL_{n}(F)\] hei"st
\textbf{Matrix-Differenzengleichung vom Grad $n$ über
$F$}.\label{1.16defn-diff-gleichung}
\end{defn}

\begin{anm} Durch die Abbildung $y \rightarrow \multi{y}:=(y,\phi(y),\phi^{2}(y), \ldots,
\phi^{n-1}(y))^{tr}$ erhalten wir die zu $L$ \textbf{assoziierte
Matrixgleichung}
\[\phi(\multi{y})=A_{L}\cdot \multi{y}=\left(%
\begin{array}{ccccc}
  0 & 1 & 0 & \cdots & 0 \\
  0 & \ddots & \ddots &  & \vdots \\
  \vdots &  & \ddots & \ddots & 0 \\
  0 & \cdots & \cdots & 0 & 1 \\
  -a_{0} & -a_{1} & \cdots & -a_{n-2} & -a_{n-1} \\
\end{array}%
\right) \cdot \multi{y}.\] Diese induziert einen Frobenius-Modul
$M_{L}$ via $D_{B}(\Phi)^{-1}:=A_{L}$ mit Lösungskörper $E$ gemä"s
Satz \ref{1.7bem-semi-trivial}, Galoisgruppe
$G:=\DGal(L):=\DGal^{\Phi}(M_{L})$ und Lösungsraum
$V:=\Sol{\Phi}{E}{M_{L}}$. \label{1.17anm-diff-gl-frob-mod}
\end{anm}

\begin{satz}
Es sei $L(y)=0$ eine Differenzengleichung vom Grad $n$ über einem
Frobenius-Körper $(F:=\Quot(R),\phi)$ mit zugehöriger Galoisgruppe
$G:=\DGal(L)$, wobei $R$ ein relativer Frobenius-Ring mit
definierendem Ideal $Q$ ist. Dann
sind äquivalent:\\
(a) Es existieren $L_{n-m}(y), L_{m}(y)$
vom Grad $n-m$ bzw. $m$ über $F$, so dass $L(y)=L_{n-m}(L_{m}(y))$
ist.\\
(b) Es existiert ein $m$-dimensionaler $G$-invarianter
Untervektorraum $W \leq V=\Sol{\Phi}{E}{M_{L}}$, d.h. mit
$\sigma(W) \subseteq W$ für alle $\sigma \in G$.
\label{1.18satz-gl-red-gruppe-red}
\end{satz}

Um diesen Satz zu beweisen benötigen wir die folgende Definition
sowie zwei kleine Lemmata.

\begin{defn} Es sei $(R,\phi)$ ein Frobenius-Ring und $y_{1}, \ldots , y_{r} \in
R$ Ringelemente. Die durch \[\Mo{y_{1}, \ldots, y_{r}}:=\left(%
\begin{array}{ccc}
  y_{1} & \cdots & y_{r} \\
  \phi(y_{1}) & \cdots & \phi(y_{r}) \\
  \vdots & \ddots & \vdots \\
  \phi^{r-1}(y_{1}) & \cdots & \phi^{r-1}(y_{r}) \\
\end{array}%
\right)\] definierte Matrix hei"st \textbf{Moore-Matrix} bezüglich
$\phi$. Ihre Determinante
\[\Moore{\phi}{y_{1},\ldots,y_{r}}:=\det(\Mo{y_{1},
\ldots,y_{r}})\] nennen wir die \textbf{Moore-Determinante}.
\label{1.19defn-wrons-det}
\end{defn}

\begin{lemma}
Es sei $\phi(y)=A\cdot y$ eine Matrix-Differenzengleichung vom
Grad $n$ über einem Frobenius-Körper $F$. Ferner sei $M$ der
zugehörige Frobenius-Modul und $v_{1},\ldots,v_{r} \in
V=\Sol{\Phi}{E}{M}$ Lösungen der Gleichung, d.h. es gilt
$\phi(v_{i})=A\cdot v_{i}$ für alle $i=1, \ldots, r$. Dann sind
die $v_{i}$ genau dann linear abhängig über $F$, wenn sie linear
abhängig über $F^{\phi}$ sind. \label{1.20lemma-lin-ab}
\end{lemma}

\begin{bew}
Falls die $v_{i}$ linear abhängig über $F^{\phi}$ sind, sind sie
offensichtlich auch linear abhängig über $F$. Also gehen wir davon
aus, dass die $v_{i}$ linear abhängig über $F$ sind und wollen nun
durch Induktion nach $r$ beweisen, dass sie auch abhängig über
$F^{\phi}$ sind. Für $r=1$ ist die Aussage trivial. Sei also $r >
1$ und $v_{1}, \ldots, v_{r}$ linear abhängig über $F$, aber jede
echte Teilmenge von $\{v_{1}, \ldots, v_{r} \}$ linear unabhängig.
Wir können also ohne Einschränkung $v_{1}$ als
$F$-Linearkombination der anderen $v_{i}$ darstellen, d.h. es
existieren $a_{i} \in F$ für $i=2, \ldots r$, so dass
$v_{1}=\sum\limits_{i=2}^{r}a_{i}v_{i}$ gilt. Damit erhalten wir
die folgende Gleichungskette:
\begin{eqnarray*}
0 &=& \phi(v_{1})-A\cdot v_{1} = \phi\left(\sum\limits_{i=2}^{r}a_{i}
v_{i}\right)-A\cdot\left(\sum\limits_{i=2}^{r}a_{i} v_{i}\right)\\
&=&\sum\limits_{i=2}^{r}\phi(a_{i})\phi(v_{i})-a_{i}\cdot A \cdot
v_{i} = \sum\limits_{i=2}^{r}\phi(a_{i})\cdot A \cdot v_{i} -
a_{i}\cdot A \cdot v_{i} \\
&=& \sum\limits_{i=2}^{r}(\phi(a_{i})-a_{i})\cdot A \cdot v_{i}.
\end{eqnarray*}
Da $v_{2}, \ldots, v_{r}$ linear unabhängig über $F$ sind, muss
also $\phi(a_{i})=a_{i}$ und damit $a_{i} \in F^{\phi}$ für alle
$i=2, \ldots, r$ gelten. Also sind $v_{1}, \ldots, v_{r}$ linear
abhängig über $F^{\phi}$.
\end{bew}

\begin{lemma} Die Elemente $y_{1}, \ldots , y_{n} \in F$ eines
Frobenius-Körpers $F$ sind genau dann linear unabhängig über
$F^{\phi}$, wenn $\Moore{\phi}{y_{1}, \ldots, y_{n}}=0$ gilt.
\label{1.21lemma-lin-ab-wrons}
\end{lemma}

\begin{bew}
Zunächst ist klar, dass $\Moore{\phi}{y_{1}, \ldots , y_{n}}=0$
genau dann gilt, wenn $y_{1}, \ldots , y_{n}$ linear unabhängig
über $F$ sind. Und dies ist nach Lemma \ref{1.20lemma-lin-ab}
genau dann der Fall, wenn $L(y)$ mit
$L(y_{i})=0$ für alle $i=1, \ldots , n$ existiert. Also
konstruieren wir eine solche Gleichung induktiv:
\begin{eqnarray*}
L_{1}(y) &:=& \phi(y)- \frac{\phi(y_{1})}{y_{1}}y,\\
L_{2}(y) &:=& \phi(L_{1}(y))-
\frac{\phi(L_{1}(y_{2}))}{L_{1}(y_{2})}L_{1}(y),\\
&\vdots& \\
L_{n}(y)&:=&\phi(L_{n-1}(y))-
\frac{\phi(L_{n-1}(y_{n}))}{L_{n-1}(y_{n})}L_{n-1}(y).
\end{eqnarray*}
Alle $y_{i}$ für $i=1, \ldots, n$ sind Lösungen der
Differenzengleichung $L(y):=L_{n}(y)=0$, d.h. es gilt $L(y_{i})=0$.
Betrachten wir die zu $L$ assoziierte Matrix-Differenzengleichung
$\phi(\multi{y})=A_{L}\cdot \multi{y}$, so gilt ebenfalls
$\phi(\multi{y}_{i})=A_{L} \multi{y}_{i}$, d.h. die
$\multi{y}_{i}$ liegen in $\Sol{\Phi}{E}{M_{L}}$. Die Behauptung
folgt jetzt unter Verwendung von Lemma \ref{1.20lemma-lin-ab}.
\end{bew}

\begin{proof}[Beweis zu Satz \ref{1.18satz-gl-red-gruppe-red}]
$\,$\\
Wir setzen zunächst voraus, dass $L_{n-m}(y), L_{m}(y)$ mit $L(y)=L_{n-m}(L_{m}(y))$ existieren.
Dann existiert nach Satz \ref{1.7bem-semi-trivial} ein
Lösungskörper $\tilde{E} \leq E$ mit
$W:=\Sol{\Phi}{\tilde{E}}{M_{L_{m}}}$. Damit gilt
$\dim_{F^{\phi}}(W)=\dim_{F}(M_{L_{m}})=m$ nach Satz
\ref{1.12satz-lösungsraum-dim}. Für alle $w \in W$ und $\sigma \in
G$ gilt dann
\[L_{m}(\sigma(w))=\sigma(L_{m}(w))=\sigma(0)=0.\]
Also liegt für jedes Element $w \in W$ auch $\sigma(w) \in W$ 
für alle $\sigma \in G$, d.h. es gilt
$\sigma(W)\subseteq W$ für alle $\sigma \in G$.\\
Sei nun umgekehrt ein $G$-invarianter Untervektorraum $W \leq
V=\Sol{\Phi}{E}{M_{L}}$ der Dimension $\dim_{F^{\phi}}(W)=m<n$
gegeben. Dann wählen wir ein geeignetes Fundamentalsystem von
Lösungen $\eta_{1}, \ldots, \eta_{n}$ von $L$, so dass jedes
Element $\sigma$ der Galoisgruppe $G$ die folgende Gestalt hat:
\[\left(%
\begin{array}{cc}
  B_{1} & \ast \\
  0 & B_{2} \\
\end{array}%
\right),\] wobei $B_{1},B_{2}$ Blockmatrizen der Grö"se $m$ bzw.
$n-m$ sind. Also wird der Untervektorraum $W$ über $F^{\phi}$ von
den Lösungen $\eta_{1}, \ldots, \eta_{m}$ erzeugt. Wir definieren
die Differenzengleichung
\[L_{m}(y):=\frac{\Moore{\phi}{y,\eta_{1}, \ldots,
\eta_{m}}}{\Moore{\phi}{\eta_{1}, \ldots, \eta_{m}}}.\] Durch
Laplace-Entwicklung nach der ersten Spalte der oberen Determinante
ergibt sich für $L_{m}(y)$ folgende Gestalt:
\begin{eqnarray*}
L_{m}(y)=\phi^{m}(y) &+& \underbrace{\frac{\det\left(%
\begin{array}{ccc}
  \eta_{1} & \cdots & \eta_{m} \\
  \vdots & \ddots & \vdots \\
  \phi^{m-2}(\eta_{1}) & \cdots & \phi^{m-2}(\eta_{m}) \\
  \phi^{m}(\eta_{1}) & \cdots & \phi^{m}(\eta_{m}) \\
\end{array}%
\right)}{\Moore{\phi}{\eta_{1}, \ldots,
\eta_{m}}}}_{\textrm{$:=a_{m-1}$}}\phi^{m-1}(y) \\
&+& \ldots \\
&+& \underbrace{\frac{\Moore{\phi}{\phi(\eta_{1}), \ldots ,
\phi(\eta_{m})}}{\Moore{\phi}{\eta_{1},\ldots,
\eta_{m}}}}_{\textrm{$:=a_{0}$}}y.
\end{eqnarray*}
Da $W$ ein $G$-invarianter Unterraum ist, werden die ersten $m$
der $\eta_{i}$ von $G$ permutiert, d.h. für jedes $i \in \{1,
\ldots, m\}$ existiert ein $j \in \{1, \ldots, m\}$ mit
$\sigma(\eta_{i})=\eta_{j}$ für alle $\sigma \in G$. Damit gilt
aber $\sigma(a_{i})=a_{i}$ für die Koeffizienten von $L_{m}(y)$,
d.h. für jeden Index $1 \leq i \leq m$ liegt $a_{i}$ in $F$. Da alle
$\eta_{i}$ für $i=1, \ldots, m $ nach Lemma
\ref{1.21lemma-lin-ab-wrons} Lösungen von $L_{m}(y)$ sind, ist $W$
der Lösungsraum von $L_{m}$. Au"serdem ist $L_{m}$ nach
Konstruktion minimal. Dies liefert $L(y)=L_{n-m}(L_{m}(y))$ und
damit die Behauptung.
\end{proof}

\section{Lösungen von Differenzengleichungen}

\begin{defn}Es sei $(R,\phi)$ ein relativer Frobenius-Ring mit definierendem
Ideal $Q$ und $F:=\Quot(R)$ der Quotientenkörper von $R$. Ein
Frobeniuskörper $(K,\phi_{K})$ mit $K \geq F$ und
$\phi_{K}|_{F}=\phi_{F}$ hei"st
\textbf{$\phi$-Liouville-Erweiterung}, falls ein Körperturm
\[F =K_{0} \leq K_{1} \leq \ldots \leq K_{n}=K \]
mit $K_{i}=K_{i-1}(t_{i})$ für $i=1, \ldots,n$ existiert und eine
der folgenden Bedingungen erfüllt ist:
\begin{itemize}
    \item $\phi(t_{i})-t_{i} \in K_{i-1}$,
    \item $t_{i} \neq 0$ und $\frac{\phi(t_{i})}{t_{i}} \in
    K_{i-1}$,
    \item $t_{i}$ ist algebraisch über $K_{i-1}$.
\end{itemize}
 \label{1.22defn_liouville_erw}
\end{defn}

\begin{defn} Es sei $L(y)=0$ eine Differenzengleichung vom Grad $n$ über
einem Frobenius-Körper $(F:=\Quot(R),\phi)$ mit PV-Körper $E$ und
zugehöriger Galoisgruppe $G:=\DGal(L)$, wobei $R$ ein relativer
Frobenius-Ring mit definierendem Ideal $Q$ ist. Eine Lösung $\eta
\in E$ mit $L(\eta)=0$ hei"st
\begin{itemize}
    \item \textbf{rational}, falls $\eta \in F$ liegt.
    \item \textbf{$\phi$-additiv}, falls $\phi(\eta)-\eta \in F$ liegt.
    \item \textbf{$\phi$-exponentiell}, falls $\frac{\phi(\eta)}{\eta} \in
          F$ liegt.
    \item \textbf{algebraisch}, falls $\eta$ algebraisch über $F$
          ist.
    \item \textbf{$\phi$-Liouvillesch}, falls $\eta$ in einem
          $\phi$-Liouvilleschen Teilkörper $K \leq E$ liegt.
\end{itemize}
\end{defn}


\begin{bem}Es sei $L(y)=0$ eine Differenzengleichung über
einem Frobenius-Körper $(F:=\Quot(R),\phi)$ mit PV-Körper $E$ und
zugehöriger Galoisgruppe $G:=\DGal(L)$, wobei $R$ ein relativer
Frobenius-Ring mit definierendem Ideal $Q$ ist. Weiter sei $\eta
\in E\setminus F$ eine algebraische und $\phi$-exponentielle Lösung, d.h. es gilt
$\frac{\phi(\eta)}{\eta}=u \in F$ mit $u \neq 0$. Dann existiert eine natürliche
Zahl $m \in \korp{N}$ mit $\eta^{m}=a \in F$.
\label{1.23bem_alg_exp}
\end{bem}

\begin{bew} Es sei $X^{m}+a_{m-1}X^{m-1}+ \ldots + a_{1}X+a_{0}$ das Minimalpolynom
von $\eta$ über $F$, d.h. die $a_{i}$ liegen in $F$ und es gilt
\[
\eta^{m}+a_{m-1}\eta^{m-1}+ \ldots + a_{1}\eta+a_{0}=0.
\] Wenden wir auf diese Gleichung
$\phi$ an, so erhalten wir mit $\phi(\eta)=u\eta$ die Gleichung
\[
u^{m}\eta^{m}+\phi(a_{m-1})u^{m-1}\eta^{m-1}+ \ldots + \phi(a_{1})u\eta+\phi(a_{0})=0.
\]
Multiplizieren wir andererseits die erste Gleichung mit $u^{m}$, ergibt sich
\[
u^{m}\eta^{m}+a_{m-1}u^{m}\eta^{m-1}+ \ldots + a_{1})u^{m}\eta+a_{0}u^{m}=0.
\]
Subtrahieren wir nun diese beiden neuen Gleichungen, erhalten wir
\[
b_{m-1}u^{m-1}\eta^{m-1}+b_{m-2}u^{m-2}\eta^{m-2} + \ldots
b_{1}u^{m}\eta + b_{0}=0
\]
mit $b_{m-i}:=(\phi(a_{m-i})-a_{m-i}u^{i})$ und damit eine Gleichung vom Grad echt kleiner als $m$ die $\eta$ annuliert. Da aber die erste Gleichung minimal
gewählt war, müssen alle Koeffizienten in der letzten Gleichung gleich $0$ sein. Da wir $u\neq 0$ vorausgesetzt haben, muss
\[ b_{m-i}=(\phi(a_{m-i})-a_{m-i}u^{i})=0 \quad \textrm{ für alle } 1 \leq i \leq m\]
gelten. Schreiben wir dies um, ergibt sich
\[\phi(a_{m-i})=u^{i}a_{m-i} \quad \textrm{ für alle } 1 \leq i \leq m.\]
Also ist $a_{m-i}\in F$ eine rationale Lösung der Differenzengleichung $\phi(y)=u^{i}y$ und unterscheidet sich daher
nur durch eine Konstante $c_{i}$ von $\eta^{i}$, d.h. es gilt $\eta^{i}c_{i}=a_{m-i}$. Dies steht aber für alle Indizes $1\leq i < m$ im Widerspruch
zur Voraussetzung $\eta \in E \setminus F$. Es gelten also $a_{m-i}=0$ für alle $1\leq i < m$ und $\eta^{m}=a:=\frac{a_{0}}{c_{m}}$, und damit
ist die Aussage bewiesen.
\end{bew}


\begin{satz}Es sei $L(y)=0$ eine Differenzengleichung vom Grad $n$ über
einem Frobenius-Körper $(F:=\Quot(R),\phi)$ mit PV-Körper $E$ und
zugehöriger Galoisgruppe $G:=\DGal(L)$, wobei $R$ ein relativer
Frobenius-Ring mit definierendem Ideal $Q$
ist. Dann gelten:\\
(a) $L$ besitzt genau dann nur algebraische Lösungen, falls
$\DGal(L)$ eine endliche Gruppe ist.\\
(b) Die Zusammenhangskomponente der Eins $G^{\circ}$ ist eine
auflösbare algebraische Gruppe bzgl. der Zariski-Topologie, falls
$L$ nur $\phi$-Liouvillesche Lösungen besitzt. Die Umkehrung gilt
nur, falls
 $F^{\phi}$ algebraisch abgeschlossen ist. \\
(c) Falls $L$ eine $\phi$-Liouvillesche Lösung besitzt, so besitzt
$L$ eine Lösung $\eta \in E$, für die $\frac{\phi(\eta)}{\eta}$
algebraisch über $F$ ist. \label{1.24satz-liouville}
\end{satz}

\begin{bew}$\,$\\
(a) Falls $G$ eine endliche Gruppe ist, so ist $E/F$ eine endliche
Galoiserweiterung und alle Lösungen von $L$ sind algebraisch.
Die umgekehrte Richtung zeigen wir im nächsten Teil des Beweises.\\
(b) Wir gehen zunächst davon aus, dass $F^{\phi}$ algebraisch
abgeschlossen ist und beweisen die Aussage durch einen Ringschluss
der folgenden Aussagen:
\begin{enumerate}
    \item $G^{\circ}$ ist auflösbar.
    \item $E$ ist eine $\phi$-Liouville-Erweiterung von $F$.
    \item $E$ ist in einer $\phi$-Liouville-Erweiterung $M$ von $F$ enthalten.
\end{enumerate}
Die Voraussetzung, dass $F^{\phi}$ algebraisch abgeschlossen ist benötigen wir nur an
einer Stelle, nämlich beim ersten Schritt von 1. nach 2. Wir bezeichnen mit
$V:=\Sol{\Phi}{E}{M_{L}} \subseteq E$ den Lösungsraum und mit
$G=\DGal^{\Phi}(M_{L})=\DGal^{\Phi}(E/F)$ die Galoisgruppe von
$L$. Au"serdem sei $G^{\circ}$ die Zusammenhangskomponente von $G$
und $F_{0}=E^{G^{\circ}} \geq E^{G}=F$ der Fixkörper von
$G^{\circ}$. Dann ist $E$ ein PV-Körper von $L$ über $F_{0}$ mit
Galoisgruppe $G^{\circ}$. Nach dem Satz von Lie-Kolchin (siehe
\cite[Theorem A.46]{vdPut}) besitzt $V$ eine Basis $\eta_{1},
\ldots, \eta_{n}$ über $F^{\phi}$, bezüglich der $G^{\circ}
\subseteq \GL{n}{F^{\phi}}$ nur aus oberen Dreiecksmatrizen
besteht. Hier geht die Voraussetzung ein, dass $F^{\phi}$
algberaisch abgeschlossen ist, da der Satz von Lie-Kolchin nur
über algebraisch abgeschlossenen Körpern gilt. Nun wollen wir die
Behauptung durch Induktion nach $n$ und der Dimension von
$G^{\circ}$ zeigen. Dazu müssen wir zwei Fälle unterscheiden. Es
sei zunächst $\eta_{1} \notin F_{0}$. Dann existiert zu jedem
$\sigma \in G^{\circ}$ eine $\phi$-Invarariante $c_{\sigma} \in
F^{\phi}$ mit $\sigma(\eta_{1})=c_{\sigma}\eta_{1}$, d.h.
$\frac{\phi(\eta_{1})}{\eta_{1}}$ ist $G^{\circ}$-invariant und liegt
damit in $F_{0}$. Nun ist aber $E$ ein
PV-Körper von $L$ über $F_{0}(\eta_{1})$ und die zugehörige
Galoisgruppe ist eine echte Untergruppe von $G^{\circ}$. Nach der
Induktionsvoraussetzung ist damit $E \supseteq F_{0}(\eta_{1})$
eine $\phi$-Liouville-Erweiterung und
damit auch $E \supseteq F$.\\
Als nächstes soll $\eta_{1} \in F_{0}$ gelten. Dann hat die
Gleichung $\hat{L}(y):=L(y\cdot \eta_{1})$ über $F_{0}$ die
Lösungen $1, \frac{\eta_{2}}{\eta_{1}}, \ldots,
\frac{\eta_{n}}{\eta_{1}}$. Daher besitzt der zugehörige Operator
(vgl. Kapitel \ref{chap_diff_op}) $P_{\hat{L}}$ den Rechtsfaktor
$\phi-1$. Daraus ergibt sich die Darstellung
$P_{\hat{L}}=P_{\tilde{L}}(\phi-1)$. Der Lösungsraum der zum
Linksfaktor $P_{\tilde{L}}$ assoziierten Gleichung $\tilde{L}(y)$
liegt in $E$ und wird von $\phi(\frac{\eta_{2}}{\eta_{1}})-
\frac{\eta_{2}}{\eta_{1}}, \ldots,
\phi(\frac{\eta_{n}}{\eta_{1}})- \frac{\eta_{n}}{\eta_{1}}$
erzeugt. Also liegt ein PV-Körper $\tilde{E}$ von $\tilde{L}$ in
$E$ und die zugehörige Galoisgruppe ist eine zusammenhängende
auflösbare Gruppe. Nach Induktionsannahme ist damit die
Erweiterung $F \subseteq \tilde{E}$ eine
$\phi$-Liouville-Erweiterung. Au"serdem ist
$E=\tilde{E}(t_{2},\ldots, t_{n})$ mit
$t_{i}=\frac{\eta_{i}}{\eta_{1}}$ nach Definition eine
$\phi$-Liouville-Erweiterung, denn  es gilt $\phi(t_{i})- t_{i}
\in \tilde{E}$ für $i=2, \ldots, n$. Daher ist sowohl $E \supseteq
\tilde{E}$ als auch $\tilde{E} \supseteq F$ und damit $E
\supseteq F$ insgesamt eine $\phi$-Liouville-Erweiterung.\\
Die Inklusion von 2. nach 3. ist trivial, also wollen wir direkt
den letzten Teil des Ringschlusses, nämlich 3. nach 1. zeigen.
Diese Richtung gilt allgemein und wir benötigen nicht mehr die
Voraussetzung, dass $F^{\phi}$ algebraisch abgeschlossen ist. Dazu
sei $M=F(t_{1}, \ldots ,t_{m})$ eine $\phi$-Liouville-Erweiterung,
die $E$ enthält. Wir wollen durch Induktion nach $m$ zeigen, dass
die Zusammenhangskomponente $G^{\circ}$ auflösbar ist. Dazu zeigen
wir, dass $G$ eine Normalreihe mit abelschen oder endlichen
Faktoren besitzt. Dies ist für $m=0$ trivial, also nehmen wir
$m>0$ an und gehen davon aus, dass für jeden Index $<m$ eine
solche Normalreihe existiert. $E(t_{1}) \subseteq M$ ist ein
PV-Körper von $L$ über $F(t_{1})$. Also ist
$\DGal^{\Phi}(E(t_{1})/F(t_{1}))=:H$ eine abgeschlossene
Untergruppe von $G$. Der Invariantenkörper ist $E^{H}=E(t_{1})^{H}
\cap E=F(t_{1}) \cap E$. Da $E$ auch ein PV-Körper von $L$ über
$F(t_{1}) \cap E$ ist, gilt für die Galoisgruppe
$\DGal^{\Phi}(E/F(t_{1}) \cap E)=H$. Diese besitzt nach
Induktionsannahme eine Normalreihe mit abelschen oder endlichen
Faktoren und damit ist $H^{\circ}$ auflösbar. Falls $F(t_{1}) \cap
E=F$ gilt, so folgt $H=G$ und die Aussage ist bewiesen.
Andernfalls müssen wir die drei möglichen Fälle für $t_{1}$
durchgehen. Falls $t_{1}$ algebraisch über $F$ ist, so ist die
Erweiterung $F(t_{1}) \cap E$ algebraisch über $F$ und liegt im
Fixkörper $E^{G^{\circ}}$. Au"serdem liegen alle Nullstellen des
Minimalpolynoms von $t_{1}$ in $F(t_{1})$ und damit lässt die
Galoisgruppe $F(t_{1}) \cap E$ als Menge invariant. Daher ist $H$
ein Normalteiler in $G$ und es gilt $G/H \cong \Auto((F(t_{1})
\cap E)/F)$, also ist die Faktorgruppe endlich. Dies beweist
einerseits die Rückrichtung von Teil (a) und andererseits gilt für
die
Zusammenhangskomponenten $H^{\circ}=G^{\circ}$. \\
Falls dagegen $t_{1}$ transzendent über $F$ ist, so gilt $F(t_{1}) \cap
E \neq F$. Liegt au"serdem $\phi(t_{1})-t_{1} \in F$, so
ist die Galoisgruppe
$\DGal^{\Phi}(F(t_{1})/F)=\korp{G}_{a}(F^{\phi})$. Diese hat nur
endliche abelsche algebraische Untergruppen von
Primzahlpotenzordnung. Also ist die folgende Sequenz von Gruppen
exakt
\[
\begin{xy}
\xymatrix{
  1 \ar[r] & \DGal^{\Phi}(E/F(t_{1}) \cap E) \ar[r]\ar@{}[d]|{\rotatebox{270}{$\cong$}
} & \DGal^{\Phi}(E/F) \ar[r]\ar@{}[d]|{\rotatebox{270}{$\cong$} }
& \DGal^{\Phi}(F(t_{1})/F)
\ar[r]\ar@{}[d]|{\rotatebox{270}{$\cong$} } &
  1\\
  1 \ar[r] & H \ar[r] & G \ar[r] & \korp{G}_{a}(F^{\phi}) \ar[r] &
  1.
}
\end{xy}
\]
Da $H^{\circ}$ und $\korp{G}_{a}(F^{\phi})$  auflösbar sind, ist
auch
$G^{\circ}$ auflösbar.\\
Ist schlie"slich $t_{1}$ transzendent und $\phi(t_{1})=at_{1}$ mit
$a \in F$, so gilt für die Galoisgruppe
$\DGal^{\Phi}(F(t_{1})/F)=\korp{G}_{m}(F^{\phi})$. Die einzigen
nicht-trivialen algebraischen Untergruppen sind endliche zyklische
Gruppen. Also ist $F(t_{1})\cap E=F(t_{1}^{d})$, mit $1 \leq d \in
\korp{N}$. Wie oben erhalten wir damit eine exakte Sequenz von
Gruppen
\[
\begin{xy}
\xymatrix{
  1 \ar[r] & \DGal^{\Phi}(E/F(t_{1}^{d})) \ar[r]\ar@{}[d]|{\rotatebox{270}{$\cong$}
} & \DGal^{\Phi}(E/F) \ar[r]\ar@{}[d]|{\rotatebox{270}{$\cong$} }
& \DGal^{\Phi}(F(t_{1})/F)
\ar[r]\ar@{}[d]|{\rotatebox{270}{$\cong$} } &
  1\\
  1 \ar[r] & H \ar[r] & G \ar[r] & \korp{G}_{m}(F^{\phi}) \ar[r] &
  1.
}
\end{xy}
\]
und die Behauptung, dass $G^{\circ}$ auflösbar ist.\\
(c) Es sei nun $F(t_{1}, \ldots, t_{m})$ eine
$\phi$-Liouville-Erweiterung von $F$ mit $\eta \in F(t_{1},
\ldots, t_{m})$, so dass $L(\eta)=0$ gilt. Wir wollen die Aussage
durch Induktion nach $m$ beweisen.\\
Es sei also zunächst $m=1$ und $t_{1}$ algebraisch über $F$. Damit
sind aber auch $\eta$ und $\frac{\phi(\eta)}{\eta}$ algebraisch
über $F$. \\
Falls dagegen $t_{1}$ transzendent über $F$ mit
$\phi(t_{1})-t_{1}=a \in F$ ist, so ist die Galoisgruppe
$\DGal^{\Phi}(F(t_{1})/F)=\korp{G}_{a}(F^{\phi})$. Daher operieren
alle $\sigma \in \DGal^{\Phi}(F(t_{1})/F)$ durch
$\sigma(t_{1})=t_{1}+f$ mit $f \in F^{\phi}$ und weiterhin sind
sowohl $\sigma(\eta)$ als auch $\sigma(\eta)-\eta$ Lösungen von
$L$. Also hat $L$ bereits eine Lösung im Grundkörper $F$.\\
Ist schlie"slich $t_{1}$ transzendent über $F$ und
$\frac{\phi(t_{1})}{t_{1}}=a \in F^{\times}$, so ist die
Galoisgruppe $\DGal^{\Phi}(F(t_{1})/F)=\korp{G}_{m}(F^{\phi})$.
Die Elemente $\sigma \in \DGal^{\Phi}(F(t_{1})/F)$ operieren durch
$\sigma(t_{1})=ft_{1}$ mit $f\in F^{\phi^{\times}}$ auf
$F(t_{1})$. Au"serdem sind für jedes $\sigma \in
\DGal(F(t_{1})/F)$ und jedes $f \in F^{\phi}$ die Elemente
$\sigma(\eta)-d\eta$ Lösungen von $L$. Also muss $F(t_{1})$ eine Lösung
der Form $\eta=bt_{1}^{d}$ mit $b \in F^{\times}$ und $d \in
\korp{Z}$ enthalten. Für diese Lösung gilt
$\frac{\phi(\eta)}{\eta}=\frac{\phi(b)}{b}
\left(\frac{\phi(t_{1})}{t_{1}}\right)^{d} \in F$.\\
Es sei nun $0 \neq y \in F(t_{1}, \ldots ,t_{n+1})$ eine Lösung von
$L$. Nach Induktionsannahme besitzt die Gleichung $L$ über dem
algebraischen Abschluss $\overline{F(t)}$ mit $t:=t_{1}$ einen
Rechtsfaktor vom Grad 1, denn es existiert eine Lösung mit
$\frac{\phi(y)}{y}=a \in \overline{F(t)}$. Ist $t$ algebraisch
über $F$, so sind wir fertig. Ist dagegen $t$ transzendent über
$F$, so betrachten wir einen PV-Körper $E(t)$ von $L$ über $F(t)$.
Weiterhin sei $E_{\overline{F(t)}}$ ein PV-Körper von $L$ über
$\overline{F(t)}$. Au"serdem sei $V \subset E$ der Lösungsraum von
$L$ und $0 \neq y \in V$ mit $\frac{\phi(y)}{y}$ algebraisch über
$F(t)$. Dann haben die Elemente $\sigma(y)$ für jedes $\sigma \in
\DGal(E/F)$ diesselbe Eigenschaft. Wir wählen nun $\sigma_{1}
,\ldots , \sigma_{s} \in \DGal(E/F)$ mit $s$ maximal, so dass
$\sigma_{1}(y), \ldots, \sigma_{s}(y)$ linear unabhängig über
$F^{\phi}$ sind. Der Vektorraum $W=<\sigma_{1}(y), \ldots,
\sigma_{s}(y)>_{F^{\phi}} \subset V$ ist also invariant unter
$\DGal(E/F)$. Sei nun $\tilde{L}=\phi^{s}(y)+a_{s-1}\phi^{s-1}+
\ldots + a_{0}\phi^{0}(y)$ die eindeutige Differenzengleichung
über $E$, für die $\tilde{L}(\sigma_{i}(y))=0$ gilt. Da für jedes
$\sigma\in \DGal(E/F)$ die Gleichung $\sigma(\tilde{L})$ denselben
Lösungsraum $W$ besitzt, gilt $\sigma(\tilde{L})=\tilde{L}$ und
damit, dass die Koeffizienten von $\tilde{L}$ in $F$ liegen. Wir
betrachten nun die $\phi$-Liouville-Erweiterung $F(t,u_{1},\ldots,
u_{s},\sigma_{1}(y), \ldots, \sigma_{s}(y)) \subset
E_{\overline{F(t)}}$, wobei die
$u_{i}=\frac{\sigma_{i}(\phi(y))}{\sigma_{i}(y)}$ algebraisch über
$F(t)$ sind. Diese Erweiterung enthält einen PV-Körper von
$\tilde{L}$ über $F$. Also gilt nach Teil (b) für die Galoisgruppe
$H$ von $\tilde{L}$ über $F$, dass $H^{\circ}$ auflösbar ist. Sei
nun $0\neq \eta \in W$ ein Eigenvektor von $H^{\circ}$. Dann ist
$\frac{\phi(\eta)}{\eta}$ invariant unter $H^{\circ}$ und damit
algebraisch über $F$. Da aber der Vektorraum $W$ ein
Untervektorraum von $V$ ist, muss $\eta$ eine Lösung von $L$ sein,
d.h. es gilt $L(\eta)=0$.
\end{bew}

\begin{satz}(C. Jordan)\\
Es sei $C$ ein algebraisch abgeschlossener Körper mit
$\Char(C)=0$. Dann existiert eine ganzzahlige Funktion $J(n)$, so
dass jede endliche Untergruppe von $\GL{n}{C}$ einen abelschen
Normalteiler vom Index höchstens $J(n)$
besitzt.\label{1.26satz-jordan}
\end{satz}

Der Beweis dieses klassischen Satzes von Jordan findet sich unter
anderem in \cite{Blich} und in einer moderneren Version in
\cite{Curtis}. Blichtfeldt gibt als Schranke $J(n) <
n!(6^{n-1})^{\pi(n+1)+1}$ an, wobei $\pi(x)$ die Anzahl der
Primzahlen kleiner oder gleich $x$ bezeichnet. Er gibt au"serdem
die Werte $J(2)=12, J(3)=360, J(4)=25920$ an. Eine andere
Schranke, nämlich $J(n) \leq
(\sqrt{8n}+1)^{2n^{2}}-(\sqrt{8n}-1)^{2n^{2}}$, wurde von Schur
entdeckt. Ein moderner Beweis findet sich in \cite{Curtis}. Satz
\ref{1.26satz-jordan} bildet die Grundlage für den
Kovacic-Algorithmus (vgl. \cite{Kovacic02}) für
Differentialgleichungen in Charakteristik 0, der als Vorlage für
unseren Algorithmus dienen soll. Daher benötigen wir einen
analogen Satz in positiver Charakteristik. Diesen erhalten wir
durch die folgenden drei Resultate.

\begin{satz}(L.E. Dickson)\\
Es sei $F$ ein Körper mit $\Char(F)=p>0$ und $G$ eine endliche
Untergruppe von $\GL{n}{F}$ mit $\ggT\{p, \# G\}=1$. Dann ist $G$
isomorph zu einer Untergruppe von $\GL{n}{\korp{C}}$.
\label{1.27satz-dickson}
\end{satz}

\begin{cor}(I. Schur)\\
Es sei $F$ ein Körper mit $\Char(F)=p>0$ und $G$ eine endliche
Untergruppe von $\GL{n}{F}$, wobei $G$ kein Element der Ordnung
$p$ enthält. Dann enthält $G$ einen abelschen Normalteiler vom
Index höchstens $J(n)$. \label{1.28cor-schur}
\end{cor}

\begin{satz}(R. Brauer und W. Feit)\\
Es sei $F$ ein Körper mit $\Char(F)=p>0$ und $G$ eine endliche
Untergruppe von $\GL{n}{F}$. Falls die $p$-Sylowgruppen von $G$
höchstens Ordnung $p^m$ haben, dann enthält $G$ einen abelschen
Normalteiler vom Index höchstens $f(m,n,p)$, wobei $f$ eine
ganzzahlige Funktion ist, die nur von $m,n$ und $p$ abhängt.
\label{1.29satz-brauer}
\end{satz}

Für die Beweise der Sätze \ref{1.27satz-dickson} und
\ref{1.28cor-schur} verweisen wir auf \cite{Wehr}. Ein
ausführlicher Beweis zu Satz \ref{1.29satz-brauer} findet sich in
\cite{Brauer}. Dieser verwendet den ursprünglichen Satz
\ref{1.26satz-jordan} von Jordan. Zusammen mit den folgenden
beiden Sätzen liefert Satz \ref{1.29satz-brauer} die Grundlage für
unseren Algorithmus.

\begin{satz} Es sei $F$ ein Körper mit $\Char(F)=p>0$ und $G$ eine
Untergruppe von $\GL{n}{F}$, die auf den Ursprungsgeraden in
$F^{n}$, also auf $\korp{P^{n}}(F)=\korp{P}(F^{n-1})$ operiert.
Falls $G$ auf $\korp{P^{n}}(F)$ eine endliche Bahn besitzt und die
Voraussetzungen von Satz \ref{1.29satz-brauer} erfüllt, so hat $G$
auch eine Bahn, deren Länge durch eine Funktion
$I(m,n,p):=\max\limits_{r\leq n}\{ [\frac{n}{r}]f(m,r,p)\}$ in
Abhängigkeit von $f(m,n,p)$ aus Satz \ref{1.29satz-brauer}
beschränkt ist. \label{1.30satz-bahn}
\end{satz}

\begin{bew}
Wir gehen ohne Einschränkung davon aus, dass $G$ eine lineare
algebraische Gruppe ist, denn wir können die Gruppe $G$ durch
ihren Zariski-Abschluss in $\GL{n}{F}$ ersetzen. Au"serdem setzen
wir voraus, dass die Gerade $Fw \subset V:=F^{n}$ eine endliche
Bahn $\{ Fw_{1}, \ldots, Fw_{s}\}$ unter $G$ besitzt. Dann ist die
Menge
\[H=\{ h \in G \, | \, h(Fw_{i})=Fw_{i} \textrm{ für alle } i\}\]
ein Normalteiler in $G$ vom Index höchstens $s!$. Seien $\chi_{1},
\ldots \chi_{t}$ die verschiedenen Charaktere
\[\abbil{\chi_{i}}{G}{F^{\times}},\]
so dass der Vektorraum
\[V_{\chi_{i}}:=\{ v \in V \, | \, h(v)=\chi_{i}(h)v \textrm{ für alle } h \in H \}\]
nicht der Nullraum ist. Dann ist $\bigoplus\limits_{i=1}^{t}
V_{\chi_{i}}$ ein Untervektorraum von $V$. Da $H$ ein Normalteiler
von $G$ ist, permutiert $G$ die Räume $V_{\chi_{i}}$ und damit ist
$\bigoplus\limits_{i=1}^{t} V_{\chi_{i}}$ ein $G$-invarianter
Unterraum von $V$. Es sei nun $H_{1} \subset G$ der Stabilisator
von $V_{\chi_{1}}$. Dann ist der Index von $H_{1}$ in $G$
höchstens $t$. Also gilt $[G:H_{1}] \leq [\frac{n}{r}]$, wobei $r$
die Dimension von $V_{\chi_{1}}$ bezeichnet. Falls also $r=1$ ist,
so hat die Gerade $V_{\chi_{1}}$ eine $G$-Bahn der Länge
höchstens $n$.\\
Wir nehmen nun an, dass $r>1$ gilt. Dann induziert die Operation
von $H_{1}$ auf $V_{\chi_{1}}$ eine Operation der endlichen Gruppe
$H_{1}/H \subset \PGL{n}{F}=\PSL{n}{F}$ auf dem projektiven Raum
$\korp{P}(V_{\chi_{1}})=\korp{P}^{r-1}(F)$. Also operiert $H$ auf
$V_{\chi_{1}}$ durch seinen Charakter $\chi_{1}$. Es sei $H_{2}
\subset \SL{r}{F}$ das Urbild von $H_{1}/H$. Wendet man nun Satz
\ref{1.29satz-brauer} auf die endliche Gruppe $H_{2}$, erhalten
wir einen abelschen Normalteiler $H_{3} \subset H_{2}$ vom Index
höchstens $f(m,r,p)$. Dieser ist der Stabilisator einer Geraden $L
\subset V_{\chi_{1}}$. Die $H_{2}$-Bahn von $L$ hat höchstens die
Länge $[H_{2}:H_{3}] \leq f(m,r,p)$. Die $H_{1}$-Bahn von $L$
stimmt mit der $H_{2}$-Bahn überein. Letztendlich hat also die
$G$-Bahn von $L$ die Länge höchstens $[G:H_{1}]$ mal die Länge der
$H_{1}$-Bahn von $L$. Also ist die Länge der $G$-Bahn von $L$
beschränkt durch $[\frac{n}{r}]f(m,r,p)$.
\end{bew}

\begin{satz}
Es sei $L(y)=0$ eine Differenzengleichung vom Grad $n$ über einem
Frobenius-Körper $(F:=\Quot(R),\phi)$ mit PV-Körper $E$ und
zugehöriger Galoisgruppe $G:=\DGal(L)$, wobei $R$ ein relativer
Frobenius-Ring mit definierendem Ideal $Q$ ist. Falls die Gleichung $L(y)=0$ eine
$\phi$-Liouvillesche Lösung besitzt, so besitzt $L$ eine Lösung
$\eta \in E$ für die $\frac{\phi(\eta)}{\eta}$ algebraisch vom
Grad höchstens $I(m,n,p)$ über $F$ ist.
\label{1.31satz-algebr-beschr}
\end{satz}

\begin{bew}
Es sei $E$ ein PV-Körper von $L$ über $F$ und
$V:=\Sol{\Phi}{E}{M_{L}}$ der Lösungsvektorraum. Die Galoisgruppe
$G$ von $L$ operiert auf diesem Lösungsraum. Nach Satz
\ref{1.24satz-liouville} (c) existiert eine Lösung $0\neq \eta \in
V$, so dass $u:=\frac{\phi(\eta)}{\eta}\in E$ algebraisch über $F$
ist. Mit $P_{u}(T) \in F(T)$ bezeichnen wir das zugehörige
Minimalpolynom vom Grad $d$. Dann sind $\sigma(u)$ für jedes
$\sigma \in G$ ebenfalls Nullstellen von $P_{u}$. Daraus ergibt
sich, dass die Zusammenhangskomponente $G^{\circ}$ von $G$ trivial
auf $u$ operiert, bzw. dass $u \in F^{G^{\circ}}$ gilt. Da
$F^{G^{\circ}}/F$ eine gewöhnliche Galoiserweiterung mit der
endlichen Galoisgruppe $G/G^{\circ}$ ist, besteht die $G$-Bahn von
$u$ aus allen Nullstellen von $P_{u}$ und hat die Länge $d$. Also
hat die
$G$-Bahn der Geraden $F^{\phi} \eta \subset V$ ebenfalls die Länge $d$.\\
Umgekehrt impliziert eine Gerade $F^{\phi} \eta$ in $V$ mit
endlicher $G$-Bahn ein Element $u:=\frac{\phi(\eta)}{\eta}\in E$
mit endlicher $G$-Bahn. Also muss $u$ algebraisch über $F$ sein.
Wie oben folgt, dass der Grad von $u$ über $F$ mit der Länge der
$G$-Bahn von $F^{\phi} \eta$ übereinstimmt. Nun können wir Satz
\ref{1.30satz-bahn} anwenden und erhalten damit die Behauptung.
\end{bew}
