\chapter*{Vorwort}

In der klassischen Galoistheorie, basierend auf den Ideen des
französischen Mathematikers Évariste Galois (1811-1832), werden
Symmetrien der Nullstellen von Polynomen untersucht. Dazu wird
einem Polynom die sogenannte Galoisgruppe zugeordnet, die durch
ihre Struktur viele Informationen über die Nullstellen des
Polynoms enthält. Diese lässt sich in die symmetrische Gruppe
einbetten. Dieser klassische Ansatz lässt sich auch auf andere
Gebiete verallgemeinern. Die Galoistheorie für homogene lineare
Differentialgleichungen hat ihren Ursprung im 19. Jahrhundert und
wurde in der Mitte des 20. Jahrhunderts  durch Kolchin (vgl.
\cite{Kol}) auf ein solides Fundament gestellt. Auch hier wird
jeder Gleichung die sogenannte Differential-Galoisgruppe, in
diesem Fall eine lineare algebraische Gruppe, zugeordnet. Ein
Differentialkörper ist dann ein Körper $K$ mit einer Abbildung
$\abbil{\delta}{K}{K}$, einer sogenannten Derivation. An die
Stelle des Zerfällungskörpers tritt hier der
Picard-Vessiot-Körper, der alle Lösungen der Differentialgleichung
enthält. Den ersten praktisch anwendbaren Algorithmus zur Lösung
(und damit zur Bestimmung der Galoisgruppe) solcher Gleichungen
bis zum Grad 2 stellte Kovacic in seiner Arbeit \cite{Kovacic02}
vor. Lange Zeit beschränkte sich die Differential-Galoistheorie auf
Gleichungen in Charakteristik 0. Um diese Theorie auf Gleichungen
in positiver Charakteristik zu verallgemeinern geht man von einer
Derivation $\delta$ zu einer Familie von Derivationen
$(\delta^{(k)})_{k \in \korp{N}}$, einer sogenannten iterativen
Derivation, über. Viele der ursprünglichen Aussagen lassen sich
dann auf dieses Setting übertragen (vgl. \cite{Matzat04}).\\
Eine weitere Verallgemeinerung der klassischen Galoistheorie ist
die Galoistheorie linearer Differenzengleichungen. Diese verhält
sich recht analog zur Theorie der linearen
Differentialgleichungen. Der Unterschied besteht darin, dass ein
Differenzenkörper $K$ anstatt einer Derivation $\delta$ einen
Automorphismus (oder einen Endomorphismus) $\phi$ als zusätzliche
Struktur trägt (vgl. \cite{vdPut01}). Für Differenzengleichungen
in Charakteristik 0 findet sich ein Analogon zum
Kovacic-Algorithmus in der
Dissertation von P.A. Hendriks (vgl. \cite{Hend}).\\

In dieser Arbeit befassen wir uns mit Differenzengleichungen in
positiver Charakteristik. Die zugrundeliegenden Strukturen sind
die sogenannten Frobenius-Moduln. Dies sind Moduln über einem
Frobenius-Ring $R$ zusammen mit dem Frobenius-Endomorphimus
$\Phi$. Die Motivation hierfür ist die Lösung bzw. Berechnung der
Galoisgruppe von Differentialgleichungen über Frobenius-Moduln mit
iterativen Derivationen $\nabla$. Man kann zeigen, dass die
$\Phi$- bzw. $\nabla$-Moduln als neutrale Tannaka-Kategorien
äquivalent sind und dass ihre Galoisgruppen-Schemata bis auf einen
Basiswechsel übereinstimmen (vgl. Kapitel \ref{chap_berechen} bzw.
\cite{Matzat02} und \cite{Matzat03}). Der Vorteil die Moduln von
der Differenzen-Seite zu betrachten besteht darin, dass man nur
eine Gleichung statt einer Familie von Gleichungen untersuchen
muss. Andererseits haben die Differenzengleichungen in positiver
Charakteristik viele Gemeinsamkeiten mit Differentialgleichungen
in Charakteristik 0. Diese Gemeinsamkeiten begründen sich
hauptsächlich durch die Analogie der Operator-Ringe (vgl. Kapitel
\ref{chap_diff_op} bzw. \cite{Ore01}), aber auch dadurch, dass
auch die Differential-Moduln in Charakteristik 0 eine neutrale
Tannaka-Kategorie bilden (vgl. \cite[Appendix B]{vdPut}). \\
Dies versetzt uns in die Lage den klassischen Kovacic-Algorithmus
für Differentialgleichungen, bzw. dessen Analogon von Hendriks für
Differenzengleichungen in Charakteristik 0 auf unsere
Differenzengleichungen über Frobenius-Ringen zu übertragen. Dabei
müssen natürlich einige Modifikationen vorgenommen werden. 
Dies sind unter anderem die Berechnung des $\Add$-Anteils bei reduziblen Galoisgruppen 
(vgl. Abschnitt \ref{sec:red} Satz \ref{chap_diff_gl_grad_2_satz_ga}). Da die $\Add$ in 
Charakteristik $0$ keine nicht-trivialen algebraischen Untergruppen besitzt, tritt dieser Fall 
im klassischen Kovacic-Algorithmus nicht auf. Au"serdem können in positiver Charakteristik auch 
nicht-zerfallende Tori als Galoisgruppe auftreten (vgl. Abschnitt \ref{sec:non-split-tori} Satz \ref{chap_diff_gl_grad_2_satz_tori}). 
Die dritte Hauptmodifikation ist die Untersuchung der Zwischengruppen von $\SL{2}{F^{\phi}}$ und $\GL{2}{F^{\phi}}$ (vgl. Satz \ref{satz:zwischengruppen}). Auch dieser Fall tritt im klassischen Kovacic-Algorithmus nicht auf, da man die Galoisgruppe von Differentialgleichungen in Charakteristik $0$ nach \cite[Theorem 3.3.]{Singer01} in die $\SL{2}{\korp{C}}$ einbetten kann.\\
Die Arbeit ist folgenderma"sen aufgebaut: In Kapitel
\ref{chap-frob-mod} werden die wichtigsten Resultate über
Frobenius-Moduln und Galoistheorie von Differenzengleichungen
zusammengetragen und bewiesen. Kapitel \ref{chap_diff_op} befasst
sich mit Linearen Konstruktionen, die später im Algorithmus
verwendet werden sollen, sowie der Theorie der
Differenzen-Operatoren. In Kapitel \ref{chap_fakt_diff} betrachten
wir verschiedene Möglichkeiten zur Faktorisierung solcher
Operatoren. In Kapitel \ref{chap_diff_gl_grad_1} lösen wir
Differenzengleichungen vom Grad 1, bzw. berechnen deren
Galoisgruppe. In Kapitel \ref{chap_diff_gl_grad_2} gehen wir zu
Differenzengleichungen vom Grad 2 über und übertragen den Kovacic-
bzw. Hendriks-Algorithmus auf unser Setting. Schlie"slich werden
wir noch in Kapitel \ref{chap_berechen} einiges zur
Berechenbarkeit der Galoisgruppe von Gleichungen beliebiger
Ordnung sagen. Dieses letzte Kapitel, in dem wir weitgehend auf
Beweise verzichten, befasst sich vor allem mit der Sprache der
Tannaka-Kategorien und deren Anwendung auf Frobenius-Moduln.\\
Zum Abschluss sei allerdings noch erwähnt, dass das Thema aus zeitlichen Gründen im Rahmen dieser Diplomarbeit nicht abschlie"send behandelt werden konnte. Basierend auf den Ergebnissen der vorliegenden Arbeit gäbe es verschiedene Möglichkeiten das Thema zu vertiefen. Einerseits könnte man die Methoden aus den Kapiteln \ref{chap_diff_gl_grad_1} und \ref{chap_diff_gl_grad_2} für $\galois{q}(s,t)$ auf weitere Anwendungsbeispiele, wie zum Beispiel den Witt-Ring, übertragen. Andererseits könnte man auch versuchen, mit Hilfe der Faktorisierungsalgorithmen in Kapitel \ref{chap_fakt_diff} einen Algorithmus zur Berechnung der Galoisgruppe für Gleichungen vom Grad $3$ und höher zu entwickeln. Dafür wurden schon einige Grundlagen in den Sätzen \ref{1.24satz-liouville}, \ref{1.31satz-algebr-beschr}, sowie  \ref{chap_diff_op_sym_power_sol} (d) und (e) bewiesen, auf denen man wie in \cite{Singer01} aufbauen könnte, um einen solchen Algorithmus zumindest für Gleichungen vom Grad $3$ zu entwickeln. Schlie"slich könnte man auch ausgehend von Kapitel \ref{chap_berechen} versuchen, einen allgemeinen Algorithmus zur Berechnung der Galoisgruppe von Differenzengleichungen beliebiger Ordnung zu finden. Wir haben in Kapitel \ref{chap_berechen} lediglich angedeutet, dass es aufgrund der Existenz eines entsprechenden Algorithmus für Differentialgleichungen in Charakteristik 0 (vgl. \cite{Hrushovski}) nahe liegt, dass auch ein solcher Algorithmus für Differenzengleichungen in positiver Charakteristik existiert. Mit dem Beweis für die Existenz eines solchen Algorithmus wäre das Thema dann abschlie"send behandelt.
